{
    "classes": [
        "LOCATION",
        "PERSON",
        "ORGANIZATION",
        "DATE",
        "TIME"
    ],
    "annotations": [
        [
            "‘ගජමෑන්’ කියූ සැණින් නිරායාසයෙන් ම අපේ මතකයට නැඟෙන්නේ කැමිලස් පෙරේරාගේ විකට කාටූන් පිටු. ඒ පිටු පුරා ම ඒ කාලේ ගියේ අපි සිනා පෙළපාලි. පරම්පරා භේදයකින් තොර ව විඳින්න පුළුවන්, කාට කාටත් සමීප, ඇහැට මනසට සනීප එවන් නිර්මාණ අද වෙද්දී අල්පයි කියන්නට සිදු ව තිබීම අභාග්‍යයක්. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        54,
                        70,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "එවන් නිර්මාණ දියුණු තාක්ෂණික ලක්ෂණ ද කැටුව වෙනත් වටයකින් ප්‍රතිනිර්මාණය වීම අපේ වාසනාවක්. අපිට ඒ වාසනාව උදාකරන්න, කාටූන් පිටුවේ පළ වුණු ‘ගජමෑන්’, ත්‍රිමානරූපී ව සිනමාවට නඟන්න චානක පෙරේරා ප්‍රමුඛ කණ්ඩායම දැරූ වෙහෙස සුළුපටු නෑ. ඒ නිසයි ගජමෑන් 3D වුණු හැටි ගැන ලියන්න Roar සිංහල අපි හිතුවේ.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        136,
                        144,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        175,
                        186,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        234,
                        240,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        265,
                        269,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "3D Movies කිව්ව ම, අපට ගොඩක් වෙලාවට මතකෙට එන්නෙ මේ දූපතෙන් එහා දියුණු රටක නිර්මාණය කෙරුණු සිනමා කෘති. ඊට හේතුව එක පැත්තකින් අපේ රටේ තියෙන ඊට අවශ්‍ය තාක්ෂණික මෙවලම් සීමිත වීම. අනෙක් පැත්තෙන්, ඊට අවශ්‍ය තාක්ෂණික දැනුම හා ඉන් සන්නද්ධ පිරිස් පිළිබඳ ගැටලු. එකී මෙකී නොකී මේ සියලු හේතූ සාධක, අභියෝග ජය ගනිමින් ශ්‍රී ලංකාවේ නිෂ්පාදනය කෙරුණු ප්‍රථම 3D සිනමාපටය ‘ගජමෑන්’ පසුගිය දෙසැම්බරයේ එළිදැක්වුණා. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        304,
                        316,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        353,
                        361,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        369,
                        379,
                        "DATE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "‘ගජමෑන්’ 3D වුණු හැටි\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Roar සිංහල අපි, එහි අධ්‍යක්ෂ චානක පෙරේරා සමඟ ‘ගජමෑන්’ 3D වුණු හැටි පිළිබඳ සිදු කළ සංවාදය ඇසුරෙන් අපි ඉදිරියට යමු.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        4,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        20,
                        40,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        45,
                        53,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "අපි කවුරුත් අපේ ළමා කා⁣ලයේ දී ඉතා ම ප්‍රිය කරන වැඩක් තමයි කාටූන් නැරඹීම, එහෙමත් නැත්නම් 3D Films බලන එක. ඉන් පස්සෙ ඒව ඇතුළේ තිබුණු ෆැන්ටසිමය චරිත, ගහ කොළ, සතා සිවුපාවා ආදී නොයෙකුත් කාරණා අපි හිතනවටත් වඩා අපේ ජීවිත ඇතුළේ පැළපදියම් වෙනවා. අපි ඒ දේවල් එක්ක සැලසුම් සහගත ව නොවුණත් තදින් බැ⁣ඳෙනවා. ඒ ඇසුරෙන් සිහින මැවෙනවා. ඒ සිහින යම් කාලෙක දී ඉලක්ක විදියට අපිට සම්මුඛ වෙනවා. අප සමඟ සිදු කළ චානකගේ කතාබහ ඇතුළෙත් අපට එවන් තැන් හමු වුණා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        386,
                        392,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "“පොඩි කාලේ ඉඳන් ම Shrek වගේ නිර්මාණ බලලා තමයි මට මේ උනන්දුව ඇති වුණේ. සාමාන්‍ය පෙළත් උසස් පෙළත් අතර ගෙවුණු කාලෙ ම මට ඕන වුණා ලංකාවේ පළවෙනි 3D Film එක කරන්න.එබිසාඩ් නදීම් කියන මගේ යාළුවා තමයි ඒ කාලෙ දී මට කිව්වෙ අපි  3D Film එකක් විදියට ‘ගජමෑන්’ කරමු කියලා. එතනින් තමයි අපි මේ වැඩේට බැස්සෙ.”\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        18,
                        23,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        164,
                        169,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        236,
                        244,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "වැඩේ කරද්දී නම් ආවේ සුන්දර අභියෝග\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "එතෙක් මෙතෙක් ශ්‍රී ලාංකේය සිනමා ඉතිහාසයේ අත නොතිබූ වැඩක් කිරීම ලේසිපාසු කටයුත්තක් නෙවෙ යි. විශේෂයෙන් ම, මේ වගේ කාලෙක ඒ වගේ වැඩකට බැස්සා ම එන කම්කටොළු, අභියෝග පවා සුළුපටු නැහැ. එවන් අත්දැකීම් සමුදායක් ‘ගජමෑන්’ 3D කරළියට ගෙන එද්දී ඔවුන්ටත් අත්විඳින්නට සිදු ⁣ව තිබෙන්නට ඇති කියා අපට සිතුණා. ඒ ගැන විමසුවා ම චානකගෙන් ලැබුණේ හරි කෙටි, ඒත් ගැඹුරු පිළිතුරක්.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        13,
                        25,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        200,
                        208,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        304,
                        312,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "“වැඩේ කරද්දී නම් ආවේ සුන්දර අභියෝග… ඒත් වැඩේ පෙන්නන්න යද්දී ආවේ අසුන්දර අභියෝග..!”\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "සමහර වැඩ තියෙනවා, ඒවා කරන්න ඕන තනියෙම. තවත් සමහර වැඩ තියෙනවා, ඒවා කරන්න ඕන කට්ටියක් එක්ක. කට්ටිය එක්ක හවුලේ කරන වැඩ බහුතරයක් ගැන අපට ⁣ඇස, කන වැකෙන්නෙ සතුටුදායක ප්‍රතිචාර නෙවෙ යි. ඒත් මේ වගේ වැඩක් පිරිසකගේ හයියක් නැතු ව කොහෙත් ම කරන්න බැරිය කියන එක  අපට අකැමැත්තෙන් හරි එකඟ වෙන්න සිද්ධ වෙන කාරණයක්. \r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "මං සම්බන්ධ කරගත්තෙ මට වඩා දක්ෂ කට්ටිය\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "අපි මීළඟට චානකගෙන් ඇහුවේ, මේ වැඩේට එකකු වුණු කට්ටිය ගැන යි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        10,
                        18,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "“මේ වැඩේට මං මුල ඉඳන් ම සම්බන්ධ කරගත්තෙ හැම පැත්තෙන් ම මට වඩා දක්ෂ කට්ටිය. මට වඩා දක්ෂ මිනිස්සු ටිකක් මේ වැඩේට දාගත්තට පස්සෙ එයාලගෙන් ලැබුණු Contribution එක කොයි වගේ ද කියලා බලාගන්නනං මං හිතන්නෙ, ෆිල්ම් එක බලන්න ම වෙනවා!”\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "ඕනෑ ම නිර්මාණාත්මක වැඩක් ඇතුළේ අපට නොසෑහෙන්න ඉගෙන ගන්න දේවල් තියෙනවා. සමහර තැන්වල වැටි වැටී නැගිටිමින් ඒ ගමන යන්න වෙනවා. සමහරුන් අත දෙනවා. සමහරු වළ කපනවා. තවත් සමහරු ඈතින් ඉඳන් වැඩේ නොකෙරෙනතුරු බලා ඉන්නවා. ඕනෑ ම නිර්මාණයක් ප්‍රසූත වෙන්නෙ ඒ වගේ දහදුක් විඳලා ම තමයි. ඉතින් අපට වුවමනා වුණා ‘ගජමෑන්’ සැලසුම් කෙරුණු විදිහ දැනගන්න. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        287,
                        295,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ඒකට චානකගෙන් ලැබුණේ හරි අපූරු පිළිතුරක්.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        4,
                        12,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "සැලසුම් කරන්න පටන් අරන් දැනට අවුරුදු ම 12ක්\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "“මේක සැලසුම් කරන්න පටන් අරන් දැනට අවුරුදු ම 12ක් විතර වෙනවා. කෙටියෙන්, සරල ව කිව්වොත්; මං ඕස්ට්‍රේලියාවේ ඉගෙනගන්න කාලේ කරපු Short Film එකක් කැමිලස් අංකල්ට පෙන්නලා, Characterized කරගෙන, ෆේල් වෙවී ඉගෙන ගනිමින් ඉතින් Plan කරලා වැඩේ කොහොම හරි කළා.”\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        90,
                        104,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        140,
                        147,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "අපි දැන් ඉන්නෙ අපේ මේ කතාබහේ අවසන් භාගයේ. අවුරුදු 12ක් වගේ දීර්ඝ කාලයක් ඇයි මේ වගේ වැඩකට ගත්තෙ කියලා සමහරුන්ට හිතෙන්න පුළුවන්. ඒ ගැන චානක කියන මේ කතාව අහන්න. එතන මේ ප්‍රශ්නෙට උත්තරයක් තියේ වි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        133,
                        137,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "“අවුරුදු 12ක් කියන්නෙ අපේ රටේ අයට ලොකු කාලයක් වුණාට, Hollywoodවලට UK Filmsවලට වගේ නම් ඒක ⁣හොඳ නිර්මාණයකට ගත වෙන සාමාන්‍ය කාලයක්. උදාහරණයක් විදියට මේ ළඟ දී ආපු Avatar වගේ නිර්මාණයක් කරන්න ජේම්ස් කැමරන් අවුරුදු 12ක් ගත්තා US ඩොලර් මිලියන 450ක් වගේ ලොකු බජට් එකකුත් තියාගෙන. Avatar 1ට පවා අවුරුදු 11කට ආසන්න කාලයක් ගත්තා. ඒකටත් ගියා US ඩොලර් මිලියන 250ක් විතර.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        53,
                        65,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        66,
                        68,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        220,
                        222,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        330,
                        332,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "නිර්මාණය ඉල්ලන කාලය අරන් වැඩේ හොඳට ම කරන්න ඕනෑ\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "ඒ වගේ හොඳට වැඩක් කරනවා නම් නිර්මාණය ඉල්ලන කාලය අරන් වැඩේ හොඳට ම කරන්න ඕනෑ, බාගෙට කරන්නෙ නැතුව. අපි මේකට තෝරගත්තු බොහෝ පිරිසක් හිටියා දක්ෂ ළමයින් වුණාට එක්ස්පීරියන්ස් එක සම්බන්ධයෙන් යම් යම් අඩුපාඩු තිබුණු. එයාලට මේ නිර්මාණයට එකතු වෙලා ඒක ඇතුළෙන් ම තමයි අදාළ එක්ස්පීරියන්ස් එකත් ගන්න සිද්ධ වුණේ. ගජමෑන් චිත්‍රපටය හදල ඉවර කරන්න මේ වගේ කාලයක් යන්න ඒකත් එක හේතුවක් වුණා එක පැත්තකින්. කොහොමත් ඇනිමේෂන් ෆිල්ම් එකක් ඉවර කරන්න මේ වගේ සැලකිය යුතු කාලයක් යනවා…”\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        294,
                        300,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මේ විදියට තමයි ශ්‍රී ලංකාවේ පළමුවෙනි Proper, Real 3D effect එක තියෙන, ගජමෑන් 3D Animated Movie එක හැදුණේ. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        15,
                        27,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        70,
                        76,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මේ නිර්මාණයට චානක පෙරේරාගේ අධ්‍යක්ෂණයෙන්, චූටි මල්ලි සහ පොඩි මල්ලි, වස්ති සමඟ Studio 101 නිෂ්පාදන දායකත්වයෙන්, අනුෂ්ක උදානගේ සංගීත අධ්‍යක්ෂණයෙන් දායක වුණා. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        13,
                        26,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        68,
                        73,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        78,
                        88,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        111,
                        124,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            " සුනිල් පෙරේරා, සුනෙත් චිත්‍රානන්ද, ගාමින්ද ප්‍රියවිරාජ්, ප්‍රදීප් රාමවික්‍රම, නිපුනි ශාරදා, පබෝධා සංදීපනී, යුරේනි නොෂිකා, අනුරාධ සිගේරා, ඩිලාන් සේනානායක ඇතුළු හඬකැවීම් ශිල්පීන්ගේ දායකත්වයෙන් වගේ ම දසුන් පතිරණ, කසුනි කාවින්දි, ප්‍රදීප් රාමවික්‍රම, නිපුනි ශාරදා, චාමර ප්‍රියදර්ශන, ඉරේෂා ලක්මාලි සහ ටිම්රාන් යන අයගේ රංගනයෙන් තමයි “ගජමෑන්” හැඩ වුණේ. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        1,
                        14,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        16,
                        34,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        36,
                        56,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        58,
                        77,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        79,
                        91,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        93,
                        106,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        108,
                        121,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        123,
                        136,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        138,
                        153,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        198,
                        209,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        211,
                        225,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        227,
                        246,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        248,
                        260,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        262,
                        278,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        280,
                        293,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        297,
                        305,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        328,
                        336,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "කැමරා, ආලෝකකරණ, සංස්කරණ ඇතුළු සියලු තාක්ෂණික ශිල්පීන් සහ කාර්මික ශිල්පීන් සියලු දෙනාත් ගජමෑන් අප අතරට ගෙන එන්නට අමිල දායකත්වයක් සැපයූවා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        87,
                        93,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මීට දශක කිහිපයකට පෙර සමයේ දී විද්‍යාඥයන් සහ වෛද්‍යවරුන්ට යම් යම් මූලද්‍රව්‍ය සහ විවිධ සංඝටක ගැන තිබුණේ සීමිත දැනුමක්. බැලූ බැල්මට මේවායින් යම් රෝග තත්ත්ව සමනය වන බැව් පෙනී ගියත්, ඒවා භාවිතයෙන් ශරීරයට ඊටත් වඩා හානි ගෙන දෙන බැව් ඒ කාලයේදී ඔවුන් දැන සිටියේ නැහැ.\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "පසුකාලීන ව මේ සංඝටක ඉතා අහිතකර ඒවා බැව් හඳුනා ගෙන, ඒවා භාවිතයෙන් ඉවත් කිරීමට කටයුතු කෙරුණත්, ඒ වෙද්දීත්, මේ සංඝටක නිසා අවාසනාවන්ත සිදුවීම් රාශියක් සිදු වී තිබුණා. මේ එවැනි සංඝටක කිහිපයක් පිළිබඳ ව ඔබ වෙත ගෙන එන ලිපි පෙළෙහි පළමුවැන්න යි.\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "ඩාර්වොන්/ ඩාර්වොසෙට්\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "ඩාර්වොන් හෙවත් ඩාර්වොසෙට් පොපි ශාකයේ සංඝටක අඩංගු වේදනා නාශකයක් ලෙස වසර 55 ක කාලයක් භාවිතයට ගැනුණා. මෙය හිසරදය අඩු කර ගැනීමට ඉතා කාර්යයක්ෂ්ම ඖෂධයක් සේ පෙනී ගොස් තිබුණු අතර, එකල බොහෝ දෙනෙක් එය භාවිත කරන්නට ද පෙලැඹී සිටියා. කෙසේ නමුත්, මේ  ඖෂධය නිතර භාවිතය හදවත් රෝග ඇති කරන්නට හේතු වුණා. මෙය හදවතේ රිද්මයෙහි දරුණු වෙනස්කම් ඇති කරන්නට සමත් අතර, ඩාර්වොන්/ ඩාර්වොසෙට් හාවිතය 1981 -1999 කාලයේ දී අවම වශයෙන්, අමෙරිකාවේ ජීවිත 2,110ක් බිලිගන්නට සමත් ව තිබෙනවා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        370,
                        374,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        375,
                        380,
                        "DATE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "අමෙරිකාවේ වෙළඳපොළෙන් මේ ඖෂධය ඉවත් කිරීමේ කර්තව්‍යයේ දී එරට ආහාර සහ ඖෂධ පරිපාලක මණ්ඩලය (FDA) ක්‍රියා කළේ ඇල්මැරුණු ස්වභාවයකිනු යි. 1978 වසරේ දී සමහර පර්යේෂකයන් මෙහි භයානකකම නිසි බලධාරීන්ට පෙන්වා, පෙත්සමක් පවා ඉදිරිපත් කළ ද එම ආයතනය ඊට එතරම් උනන්දුවෙන් ප්‍රතිචාර දැක්වූයේ නැහැ.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        9,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        67,
                        85,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        87,
                        90,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        130,
                        134,
                        "DATE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "අධි මාත්‍රා භයානක විය හැකිය\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "2006 වසරේදී ද නැවත එවැන්නක් ඉදිරිපත් වූයේ මහා බ්‍රිතාන්‍යය ඊට පෙර වසරේ දී එම ඖෂධය සිය වෙළෙඳපොළෙන් ඉවත් කිරීමට පියවර ගැනීමෙන් පසුව යි. අවසානයේදී 2009 වසරේ ජනවාරියේ දී මෙම ඖෂධය වෙළඳපොළට නිකුත් කිරීම වැලැක්වීමට එම ආයතනය තීරණය කළ ද, එම වසරේ ම ජුලි මස දී නැවතත් එය වෙළඳපොළේ අලෙවි කරන්නට ඊට අවකාශ ලබා දෙනු ලැබුණේ, “අධි මාත්‍රා භයානක විය හැකිය” යන ලේබලය යටතේ යි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        4,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        42,
                        58,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        144,
                        148,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        154,
                        162,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        239,
                        243,
                        "DATE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "FDA ආයතනයේ මෙම ක්‍රියාමාර්ගයත් සමඟ, ඊට එරෙහි ව හඬ නැඟූ පර්යේෂකයන්, මෙම ඖෂධයට එරෙහි පර්යේෂණ කඩිනම් කළ අතර, 2010 වන විට, එහි සමාන්‍ය මාත්‍රාවක් පවා යමකුගේ හෘදයේ රිද්මය වෙනස් කරන්නට සමත් බැව් ඉතා පැහැදිලි ව ඔප්පු වුණා. ඉතාම දරුණු ගණයේ හෘද රෝග වැලඳීමට ඇති ඉඩකඩ ද එයින් හොඳින් තහවුරු වුණා. මේ නිසා එය වෙළඳපොළෙන්  වහා ම ඉවත් කරන්නට බලධාරීන්ට සිදුවුණා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        3,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        106,
                        110,
                        "DATE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ඩෙස්\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "කෘත්‍රිම ලෙස නිපදවන ඊස්ට්‍රජන් සහිත ‘ඩෙස්’ නම් ඖෂධය ප්‍රවර්ධනය කෙරුණේ, ගැබිණි මවුවරුන්ට සෞඛ්‍යමත් දරුවෙක් ලබා ගැනීමට සුදුසු බැව් පවසමිනු යි. ගබ්සාවීම්, මළ දරු උපත් සහ අඩු මාස උපත් වැලැක්වීම සඳහා සමහර වෛද්‍යවරුන් ද මේ ඖෂධය නිර්දේශ කළා. කෙසේ නමුත් කිසි ලෙසකින් ඉන් බලාපොරොත්තු වූ තරමේ සාර්ථක ප්‍රතිඵල ලැබුණේ නැහැ. තත්ත්වය තවත් දරුණු කරමින්, ඉතා භයානක ගණයේ අතුරු ආබාධ නම් ඉන් ඇති වන බවට තහවුරු වුණා. පිට කොන්ද හා ලිංගේන්ද්‍රිය ආශ්‍රිත පිළිකා, විකෘති දරු උපත්, කළල විනාශ වීම සහ අසාමාන්‍ය වර්ධනය, පියයුරු පිළිකා, දරුවන්ට ඇතිවන පිළිකා, සරු භාවය සහ ගර්භනී භාවය හා සබැඳි සංකූලතා, ඉක්මන් ආර්ථව හරණය සහ වෘෂණ සම්බන්ධ අසාමාන්‍යතා මේ නිසා ඇතිවන බවට සොයාගැනුණා.\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "අමෙරිකානු ආහාර සහ ඖෂධ පරිපාලන ආයතනය සිදු කළ දරුණුම ගණයේ අතපසු කිරීමක් ලෙස මේ ‘ඩෙස්’ ඖෂධය වෙළෙඳපොළට නිකුත් කිරීම සැලකෙනවා. ආසන්න වශයෙන් මිලියන 5-10 අතර ගර්භණී මවුවරුන් සහ කළල මීට නිරාවරණය වන්නට ඇති බව සැලකෙනවා. කෙසේ නමුත් 1960 දශකය වන විට, මෙම ඖෂධය, පවසන තරමේ සාර්ථක ප්‍රතිඵල නොදෙන බවට ප්‍රත්‍යක්ෂ වීමත් සමඟ, එය භාවිත කරන පිරිස අඩු වුණා. මෙහි භයානක පැත්ත ලොවට හෙළිදරව් වූයේ ඉන් පසුව යි. විශේෂයෙන් ගර්භණී සමයේ පළමු මාස 5 තුළ මෙම ඖෂධයට නිරාවරණය වුණු පිරිසට සිය ප්‍රජනක පද්ධති ආශ්‍රිත සංකූලතාවලට ලක් වීමේ වැඩි අවදානමක් ඇති බැව් හෙළි වීමත් සමඟ, 1971 වසරේ දී අමෙරිකානු ආහාර සහ ඖෂධ පරිපාලන ආයතනය එය තහනම් කරන්නට කටයුතු කළා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        9,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        10,
                        35,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        221,
                        225,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        540,
                        544,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        553,
                        562,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        563,
                        588,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "PTZ/මෙට්‍රසෝල්\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "මෙම ඖෂධය සිසොෆීනියාව සහ වෙනත් මානසික ආබාධ තත්ත්වයන්ට ප්‍රතිකාර කරන්නට යොදා ගත් ඖෂධයක්. මෙය මුලින් ම යොදා ගත්තේ රුධිර සංසරණ සහ ස්වසන උත්තේජකයක් ලෙස යි. කෙසේ නමුත් මනෝවෛද්‍යවරයකු මෙන් ම ස්නායු ශල්‍ය වෛද්‍යවරයකු වන ලැඩිස්ලාස් ජේ. මෙඩුනා, මෙහි අධිමාත්‍රා, මානසික ආබාධවලට ප්‍රතිකාර කිරීම සඳහා, ස්නායු ආවේග ඇතිකිරීමට යොදා ගත හැකි බවට සොයා ගත්තා. මේ අනුව තමා හමුවට එන මනෝ භ්‍රාන්ති තත්ත්ව ඇති රෝගීන්ට ප්‍රතිකාර කරන්නට ඔහු මෙය යොදා ගත්තා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        212,
                        233,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මෙට්‍රසෝල් ඖෂධය මෙඩුනා යොදා ගත්තේ, බරපතල ලෙස උන්මාදය, මානසික අවපීඩන තත්ත්ව හා අපස්මාර තත්ත්වවලට ප්‍රතිකාර කරන්නට යි. මෙහිදී සිදුවන්නේ ස්නායු ආවේගයක් ජනනය කර, ක්ෂණික වලිප්පු තත්ත්වයක් ඇති කිරීම යි. වර්තමානය් වන විට මීට විදුලි ආවේග ප්‍රතිකාරය් හෙවත් සරල බාෂාවෙන් කිවහොත් ‘කරන්ට් එක ඇල්ලීමේ ප්‍රතිකාරය’ භාවිත කෙරෙනවා. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        16,
                        22,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මෙට්‍රසෝල් ඖෂධය ඇත්තෙන් ම මුල් කාලයේදී මේ සැබඳි සාර්ථක ප්‍රතිඵල ලබා දුන්නා. මෙය විදුලි ප්‍රතිකාරයට වඩා පහසු එකක් ද වුණා. කෙසේ නමුත් පසුකාලීන ව හෙළි වූයේ මෙය වුවමනාවටත් වඩා, පාලනය කළන් නොහැකි අන්දමින්, රෝග්යා තුළ ස්නායු ආවේග ජනනය කරන බව යි. ඒ නිසා ම භාවිත කිරීමට පටන් ගෙන වසර 48 කින් එය අමෙරිකානු ආහාර සහ ඖෂධ පරිපාලන ආයතනය තහනම් කරනවා.  පර්යේෂණවලින් තහවුරු වූයේ, මෙම ඖෂධ ප්‍රතිකාරයට බඳුන් වූ රෝගීන්ගෙන් 42% කට ම පාලනය කළ නොහැකි වලිප්පු තත්ත්වයන්, මස්පිඬු පෙරැළීම් මෙන් ම කොඳු ඇට බිඳුම් ද ඇති වී ඇති බව යි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        286,
                        295,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        296,
                        321,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මේරිලන්ඩ් විශ්වවිද්‍යාලයේ පැවැත්වූ වෛද්‍ය ව්‍යාධිවේද සම්මේලනයකට, වෛද්‍ය වික්ටෝරියා ගිෆී පැනයක් ඉදිරිපත් කළා. ඇයට අනුව 1924 ජනවාරි මස 21 වන දින සවස 6.50 ට පමණ රුසියාවේ දී එක් මිනිසෙක් හදිසියේ ම මිය ගොස් තිබෙනවා. ඔහුගේ මරණයට හේතුව වශයෙන් අනාවරණය වී ඇත්තේ ඉතාමත් දරුණු ගණයේ ආඝාත තත්ත්වයක් හෙවත්, මොළයේ රුධිර නාලයක් පිපිරීම යි. මෙම පුද්ගලයාගේ මොළයේ වූ ධමනි පරීක්ෂා කිරීමේ දී, ඒවා ඉතාමත් ගණ ලෙස කැල්සිභවනය වී තිබුණා. ට්වීසරයක් ආධාරයෙන් ඒවා කඩා දමන විට දිස් වුණේ ගල් කැබලි ලෙස යි. මෙම මරණය එවකට රුසියාවේ ඉතාමත් මතබේදයට තුඩු දුන් එකක් වුණා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        25,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        72,
                        87,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        118,
                        135,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        143,
                        151,
                        "TIME"
                    ],
                    [
                        158,
                        166,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        489,
                        497,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ඇත්තෙන් ම මෙලෙස මිය ගොස් සිටියේ වෙනත් කිසිවෙක් නොව, රුසියානු විප්ලවයේ බල කණුවක් වන විලැඩිමීර් ලෙනින්. මොහු මිය යන විට සිය දිවියේ සය වන දශකය මධ්‍යයේ පසු වූ අතර, එවැනි වයසක අයකුගේ රුධිර නාලවල මේ තරම් දැඩි ලෙස කැල්සියම් බැඳීම ඇත්තෙන් ම අතිශය අසාමාන්‍ය තත්ත්වයක් වුණා. මේ හේතුව නිසාම, අද තරම තාක්ෂණය නොදියුණු ඒ සමයේ මෙම මරණය හුදු ස්වභාවික එකක් නොවන බවට මත පළ වූ අතර, වර්තමානය දක්වා ම එම සැක සංකා විකාශය වී තිබෙනවා. වෛද්‍ය ගිෆී ද මෙම ගැටලුව කරළියට ගෙන ආවේ ද එබැවිනු යි. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        52,
                        60,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        83,
                        101,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        418,
                        422,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මේරිලන්ඩ් හි ව්‍යාධිවේද සමුළුව\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        9,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මේරිලන්ඩ් විශ්වවිද්‍යාලයේ, ඓතිහාසික පුද්ගලයන් කේන්ද්‍ර කරගෙන පැවැත්වෙන, ව්‍යාධිවේද සමුළුව දශක දෙකකටත් අධික කාලයක් තිස්සේ පැවැත්වෙනවා. මෙහිදී ෆ්ලෝර්න්ස් නයිටිංගේල්, මහා ඇලෙක්සැන්ඩර්, මොසාර්ට්, බිතෝවන්, එඩ්ගා ඇලන් පෝ වැනි සුප්‍රසිද්ධ චරිතවල වෛද්‍ය වාර්තා සහ මරණ වාර්තා පිළිබඳ ව සාකච්ඡාවට ලක් කෙරෙනවා. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        25,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        141,
                        162,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        164,
                        180,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        182,
                        190,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        192,
                        199,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        201,
                        214,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "එඩ්ගා ඇලන් පෝ ඇත්තෙන් ම මිය ගොස් ඇත්තේ ජලභීතිකාවෙන් බැව් නිශ්චිත ව ම තහවුරු කෙරුණේත් මෙහිදී යි. එවකට වූ වෛද්‍ය වාර්තාවල එය එසේ නොදැක්වුණු අතර, ඉතිහාසය පුරාවට ම ඔහුගේ මරණය පිළිබඳ විවිධ කතිකාවත් ඇති වුණා. ලෙනින්ගේ මරණයත් ඒ ආකාරයට ම ඉතිහාසය පුරාවට විවාද නිර්මාණය් කෙරුණු එකක් නිසා, සංවිධායකයන් එයත් කරළියට ගෙන ඒමට කටයුතු කළා. ලෙනින්ගේ මරණය පිළිබඳ ව ගවේෂණය කිරීම භාර වූයේ ලොස් ඇන්ජලීස් හි, කැලිෆෝනියා විශ්වවිද්‍යාලයේ ස්නායු ශල්‍ය අංශයේ වෛද්‍ය හැරී වින්ටර්ස් හා සෙන්ට් පීටර්ස්බර්ග් හි, ඉතිහාසඥයෙක් වන, රුසියානු ජාතික ලෙව් ලූරිට යි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        13,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        203,
                        211,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        323,
                        331,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        368,
                        381,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        386,
                        412,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        439,
                        453,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        457,
                        476,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        497,
                        505,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        512,
                        522,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ලෙනින්ගේ රෝග ඉතිහාසය\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "වෛද්‍ය වින්ටර්ස් මුලින් ම ලෙනින්ගේ රෝග ඉතිහාසය හා පවුල් පසුබිම පිළිබඳ ව සභාවට හඳුන්වා දුන්නා.  කුඩා කාලයේ දී ලෙනින්ට අසාමාන්‍ය ලෙස විශාල හිසක් තිබුණු අතර, නිතර ම එහි බර දරා ගත නොහැකි ව ඔහු ඇද වැටී තිබෙනවා. සිය මව බිය වද්දනු වස්, ඔහු නිතර ම සිය හිස නිවසේ බිම හිස ගසා ගෙන තිබෙනවා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        7,
                        16,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        26,
                        34,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        109,
                        116,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "වැඩිහිටියෙක් බවට පත් වූ පසු ලෙනින්, එකල සමාන්‍ය රුසියානුවකුට වැලඳිය හැකි රෝගාබාධවලට ලක් වී තිබෙනවා. උණසන්නිපාතය, දත් කැක්කුම්, සෙම්ප්‍රතිශ්‍යාව සහ වේදනාකාරී සමේ ආසාදනයකටත් ඔහු ලක් වී තිබෙනවා. මීට අමතර ව ඔහු ඉතා දැඩි ආතතිමය තත්ත්වයන්වලට මුහුණ පා ඇති අතර, මෙහි ප්‍රතිඵලයක් ලෙස ඉරුවාරදය, නින්ද නොයාම සහ උදරාබාධවලට ද ලක් වී තිබෙනවා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        28,
                        34,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        48,
                        60,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "48 වන වියේ සිටියදී ඔහු ඝාතන තැතකට බඳුන් වූ අතර, එහිදී ඔහුගේ ශරීරයට ඇතුළු වූ වුණු උණ්ඩ දෙක අතුරින් එක් උණ්ඩයක් පෙනහැල්ලක් පසාරු කරමින් ඇදී ගොස් තිබූ අතර, අනෙක අකු ඇටයේ තැන්පත් ව තිබෙනවා. මේ උණ්ඩ දෙක ම ඉතිරි ජීවිත කලාය පුරාවට ම ඔහුගේ ශරීරයේ තැන්පත් ව තිබුණා.\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "ලෙනින්ගේ පියා ද වැඩි වයසක් ජීවත් වී නැහැ. ඔහු ද ලෙනින් මෙන් ම 54 වැනි වියේ දී මිය ගොස් තිබෙනවා. ඔහුගේ ද මරණයට හේතුව ලෙස සටහන් ව ඇත්තේ ආඝාත තත්ත්වයකින් ඇති වුණු අභ්‍යන්තර රුධිර ගැල්මක්. කෙසේ නමුත් ඔහුගේ මරණය සිදුවන විට ඔහු උණසන්නිපාත තත්ත්වයකට ද මුහුණදෙමින් සිට තිබෙනවා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        48,
                        54,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "සොයුරු සොයුරියන්ගෙන් බහුතරයක් තරුණ කාලයේ දී මිය ගියා\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "ලෙනින්ට සොයුරු සොයුරියන් සත් දෙනෙක් සිටියා. ඔවුන්ගෙන් ද බහුතරයක් තරුණ කාලයේ දී ම මිය ගොස් තිබුණා. එක් සොයුරෙක් තෙවන ඇලෙක්සැන්ඩර් රජු ඝාතනය කිරීමට කුමන්ත්‍රණයය කිරීමේ චෝදනා මත වයස අවුරුදු 21 දී මරණ දඬුවමට ලක් කොට තිබුණා. තවත් සොහොයුරෙක් උණසන්නිපාතය හේතුවෙන් 19 වැනි වියේ දී මිය ගියා. යොවුන් විය ඉක්මවා ජීවත් වූ සොයුරු සොහොයුරියන් තිදෙනාගෙන් වැඩි ම කලක් ජීවත් වූ සොයුරිය 71 වන වියේදී මියගියේ ආඝාත තත්ත්වයක් හේතුවෙනු යි. අනෙක් සොයුරිය හෘදයාබාධයක් හේතුවෙන් 59 වන වියේ දී මිය ගිය අතර, සොයුරා 69 වන වියේ දී මිය ගොස් තිබුණේ ‘ස්‍රෙනෝකාඩියා’ නම් රෝගී තත්ත්වයක් හේතුවෙනු යි. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        7,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        111,
                        128,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ලෙනින් මිය යාමට වසර දෙකක පටන් ගත වූ කාලය තුළ තෙවරක් ආඝාත තත්ත්වවලට ලක් ව තිබෙනවා. මීට ප්‍රතිකාර කිරීමට එවකට යුරෝපයේ හොඳ ම වෛද්‍යවරුන් වෙත ඔහු ගෙන ගොස් තිබෙනවා. දැඩි විඩාව නිසා ස්නායු පද්ධතිය දුර්වල වීම, දීර්ඝකාලීනව ඊයම් ආඝ්‍රාණය වීම, උණ්ඩ දෙකක් ශරීරයේ තැන්පත් වීම, හිසට රුධිර සපයන ධමනිවල මේදය තැන්පත් වීම වැනි හේතු ගණනාවක් නිසා මෙම රෝගී තත්ත්වය ඇති වූ බවට හඳුනා ගෙන තිබෙනවා. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        6,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        108,
                        115,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මොළයේ රුධිර නාල ඉදිමීම\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "මීට අමතර ව ඔහු එන්ඩර්ටෙරිටිස් ලූටික නම් රෝගී තත්ත්වයකින් පෙළී තිබෙනවා. වෛද්‍ය වින්ටර්ස්ට අනුව මෙම රෝගී තත්ත්වයේ දී, උපදංශය නිසා  මොළයේ රුධිර නාල ඉදිමීම සිදු වෙනවා, මේ නිසා ඒවායේ ඇතුළත බිත්ති ඝණ වෙනවා. කෙසේ නමුත්, එවැන්නක් පිළිබඳ ව සඳහනක් නොමැති අතර, ඔහුට සිදු කළ උපදංශ පරීක්ෂණයෙන් ද ඔහුට එවැන්නක් තිබූ බවට සඳහනක් නැහැ. කෙසේ නමුත්, මරණයට පෙර, උපදංශය වැලක්වීම සඳහා ඔහුට ආසනික් මිශ්‍රිත එන්නතක් ලබා දී තිබෙනවා. එය එවකට ප්‍රචලිත ව තිබූ ප්‍රතිකාර ක්‍රමයක්.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        78,
                        88,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ලෙනින් ගේ ජීවිතයේ අවසාන පැය කිහිපය තුළ ඔහුට ඉතා දැඩි වලිප්පු තත්ත්වයක් ඇති වී තිබෙනවා. මරණ පරීක්ෂණයෙන් තහවුරු වූයේ, මොළයට රුධිරය සපයන නාල සියල්ල ම සම්පූර්ණයෙන් පාහේ අවහිර ව තිබුණු බව යි.  කෙසේ නමුත් ලෙනින් සතු ව සාමාන්‍යයෙන් ආඝාත තත්වයක් සඳහා වූ අවදානම් සාධක පිටතට පෙන්නුම් කොට තිබී නැහැ.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        6,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        199,
                        205,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ලෙනින්ගේ මරණයට හේතු\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "සිය ජීවිත කාලය තුළ කිසි ම දිනෙක අධි රුධිර පීඩනයට ලෙනින් ප්‍රතිකාර ගෙන නැහැ. ඔහුගේ ආඝාත තත්ත්වයට හේතුව එය නම්, ඔහුගේ හෘදයේ වම් පැත්ත විශාල වී තිබිය යුතු යි. එය එසේ සිදු වී තිබී නැහැ. සිය ජීවිතයේ කිසිම දිනෙක ඔහු දුම් පානය කොට නැහැ. දුම් පානය කරන ස්ථානවල හිඳීම ද ඔහු ප්‍රතික්ෂේප කොට තිබෙනවා. ඔහු මත්පැන් ගෙන තිබුණේ කලාතුරකින් වූ අතර, නිතර ම පාහේ ව්‍යායාම කළා. ඔහු මොළයේ ආසානදනයක් පිළිබඳ රෝග ලක්ෂණත් පිටතට පෙන්වා නැහැ. මොළයේ ගෙඩියක් ද තිබී නැහැ. එසේ නම් මේ තරම් දරුණු ලෙස රුධිර නාල අවහිර වන්නට හා ආඝාතයක් ඇතිවන්නට හේතු වී ඇති සාධක මොනවාද?\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        49,
                        55,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ලෙනින් ගේ මරණයට හේතු සම්බන්ධයෙන් ප්‍රබල සාධක ඔහුගේ පවුලේ සාමාජිකයන්ගේ රෝග ඉතිහාසයන් තුළ සැඟ ව තිබෙනවා. විසි විය ඉක්මවා ජීවත් වූ ඔහුගේ සොයුරු සොයුරියන් සියලු දෙනාගේ රෝග ඉතිහාසය පිරික්සීමේ දී හෘද රෝග සම්බන්ධයෙන් සාධක හමුවෙනවා. ලෙනින්ගේ පියා මිය ගොස් ඇත්තේ ද, ලෙනින්ට සමාන වයසක දී, ඒ ආකාරයෙන් ම යි. වෛද්‍ය වින්ටර්ස් පවසන පරිදි, ප්‍රවේණිමය වශයෙන් ලෙනින්ට, ඉතා දරුණු ලෙස අධික රුධිර කොලෙස්ටරෝල් ඇති වීමේ අවදානමක් තිබී ඇති අතර, මේ නිසා ඇති වූ රුධිර නාලවල අවහිර වීමෙන් ඔහු ආඝාතනයට මුහුණපා තිබෙනවා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        6,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        225,
                        233,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        257,
                        264,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        303,
                        312,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        343,
                        350,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ජීවිතයේ මුහුණ දුන් ආතතිමය වාතාවරණය\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "ලෙනින් සිය ජීවිතයේ මුහුණ දුන් ආතතිමය වාතාවරණය නිසා, මේ ආකාරයෙන් රුධිර නාල අවහිර වී ඇති අයකුට, ඉතා පහසුවෙන් ආඝාත තත්ත්ව ඇති විය හැකි යි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        6,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මරණයට පැය කිහිපයකට පෙර සිට ලෙනින් මුහුණ දුන් තදබල වලිප්පු තත්ත්ව වෛද්‍යවරුන්ට ප්‍රහේලිකාවක් වී තිබුණා. මෙවැනි තදබල වලිප්පු තත්ත්වයන් ආඝාත රෝගියකුට වැලඳීම අසාමාන්‍ය බව වෛද්‍ය වින්ටර්ස් ගේ මතය යි. කෙසේ නමුත් ඕනෑම විසක් නිසා වලිප්පු තත්ත්වයන් ඇතිවිය හැකි බැව් ඔහුගේ මතය යි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        27,
                        33,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        174,
                        183,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ඉතිහාසඥ ලූරිට අනුව, අසනීප ව සිටි ලෙනින් ගේ මරණය ඉක්මන් කිරීමට විෂ ශරීරගත වීමක් සිදු ව තිබීමට වැඩි ඉඩක් පවතිනවා. විශේෂයෙන් ලෙනින්ට පසුව සිටි ස්ටාලින්ට, සෝවියට් රුසියාවේ බලය ගැනීමට සිටි ප්‍රබලත ම බාධකය වූයේ ලෙනින් වන අතර, මැක්සිම් ගෝර්කි ඇතුළු තවත් කිහිපදෙනකුගේ මරණ අරබයා ස්ටාලින්ගේ නම ඈඳී තිබීමත් හේතුවෙන්, ස්ටාලින් ලෙනින් හර විස පෙවීමට කටයුතු කළා ය යන මතයත් බැහැර කළ නොහැකි බැවට ලූරි කරුණු දක්වා තිබෙනවා. ඔහුට අනුව 1920 දශකයේදී රුසියාවේ කොමියුනිස්ට්වාදය මාෆියාවක ගති ලක්ෂණ පෙන්වා තිබෙනවා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        8,
                        13,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        33,
                        39,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        122,
                        129,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        140,
                        149,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        151,
                        167,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        205,
                        211,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        220,
                        235,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        270,
                        280,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        306,
                        314,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        315,
                        321,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        379,
                        383,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        415,
                        419,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        428,
                        436,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ලෙනින්ට වස දුන්නා ද?\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        7,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "1921 වසරේ ආරම්භයේ සිට ලෙනින් තමන් බරපතල ලෙස අසනීප වී ඇති බැව් පවසන්නට වුණා. එතැන් පටන් 1924 වසරේ ඔහුගේ මරණය සිදුවන තුරු ම එම තත්ත්වය දිනෙන් දින නරක අතට හැරුණා. ඔහු නිතර ම තමන්ට නින්ද නොයන බව සහ, දරුණු හිසරද වැලඳෙන බවට පවසන්නට වුණා. මේ නිසා තමන්ට ලිවීම සහ එදිනෙදා වැඩකටයුතු කිරීම සිදු කළ නොහැකි බැව් ඔහු සමකාලීනයකු වන මැක්සිම් ගෝර්කි වෙත ලියා යවා තිබුණා. “මට ඉතාමත් මහන්සියි. කිසිවක් කරන්නට මට හිත දෙන්නේ නැහැ” ඔහු ගෝර්කි වෙත ලියා යවා තිබුණා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        4,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        22,
                        28,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        87,
                        91,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        317,
                        332,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        414,
                        420,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "කෙසේ නමුත්, ආචාර්ය ලූරිට අනුව, මේ සියල්ල මැද ලෙනින්, ස්ටාලින්ට එරෙහි ව දේශපාලනික ප්‍රහාරයක් දියත් කරන්නට සැලසුම් කරමින් සිටියා. ස්ටාලින් ද මේ පිළිබඳ ව දැන සිටියා. ස්ටාලින් ඊට එරෙහි ව ක්‍රියා කිරීම අරඹා තිබුණා. 1923 වසරේදී ස්ටාලින් පොලිට්බියුරෝවට යැවූ රහසිගත ලේඛනයක ‘ලෙනින් විසින් තමන් කරදරයේ දමා ගන්නේ තමන් විසින් ම’ බැව් දක්වා තිබුණා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        19,
                        24,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        45,
                        51,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        53,
                        62,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        128,
                        136,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        163,
                        171,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        210,
                        214,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        222,
                        230,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        231,
                        245,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        265,
                        272,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "“මාර්තු මස 17 වනදා, කොමදෝරු කෘප්ස්කායා, ලෙනින්, ජෝසප් ස්ටාලින් වන මාගෙන් ඉල්ලීමක් කළ බැව් දැන්වූවා. ඔහුට අනුව, ලෙනින්, තමන්ට පොටෑසියම් සයනයිඩ් ලබා දී, තමන්ගේ දිවි තොර කරන ලෙස ඉල්ලා තිබෙනවා. මට ඔහුගේ ඉල්ලීම ඉවත දැමිය නොහැකි මුත්, දැනට ඔහුගේ ආරක්ෂාව සහතික කරන මෙන් මා ඉල්ලා සිටිනවා. එමෙන්ම යම් දිනයක එම අවශ්‍යතාව ඉටු කිරීමට සුදුසු තත්වයක් ඇති වූ විට මා එය නොපැකිලව සිදු කරන්නට සූදානම් ” ස්ටාලින් ලියා තිබුණා. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        13,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        28,
                        38,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        40,
                        46,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        48,
                        62,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        111,
                        117,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        385,
                        393,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ස්ටාලින්, ලෙනින්ට වස දෙන්නට වැඩි ඉඩකඩක්\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        10,
                        17,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "“මට එය සිදුකරන්නට ශක්තියක නැහැ. ඒ නිසා මේ මොහොතේ මා එය ප්‍රතික්ෂේප කළා. කෙසේ නමුත් මානුෂික හේතූන් මත එය සිදු කර දීම කළ යුතු ව ඇති. කෙසේ හෝ වේවා මමා මේ පිළිබඳ ව පොලිට්බියුරෝව දැනුවත් කරන්නට සිතුවා.” \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        160,
                        173,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "කෙසේ නමුත් ආචාර්ය ලූරිට අනුව, ඉක්මනින් ම ස්ටාලින්, ලෙනින්ට වස දෙන්නට වැඩි ඉඩකඩක් තිබී තිබෙනවා.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        18,
                        23,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        41,
                        49,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        51,
                        58,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ආචාර්‍ය ලූරි මෙලෙස පවසද්දී, වෛද්‍ය වින්ටර්ස් පවසන්නේ කොලෙස්ටරෝල් තැන්පත් වීම නිසා ඇති වූ ආඝාත තත්ත්වය ම ලෙනින්ගේ මරණයට හේතු වූ බව යි. ලෙනින්ගේ මරණය සිදුවන සමයේ, විස හේතුවෙන් යම් මරණයක් සිදුවූවා ද යන්න පිළිබඳ ව පරීක්ෂා කිරීමට පහසුකම් එකල රුසියාව සතු වුව ද, ඒ සමයේ සිදුවූ සමහර ප්‍රසිද්ධ පුද්ගලයන් අරබයා විෂ ශරීරගත වීම සම්බන්ධ පරීක්ෂණ සිදු කර තිබුණ ද, ලෙනින් සම්බන්ධයෙන් එවැන්නක් සිදු කර නොතිබීම ගැටලුසහගත වන බැව් විද්වතුන් දෙදෙනා ම පවසනවා. මේ නිසා ලෙනින්ගේ මරණය සම්බන්ධ සැක සංකා මේ වන තුරුත් සම්පූර්ණ වශයෙන් පහ ව ගොස් නැහැ.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        8,
                        12,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        35,
                        44,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        104,
                        112,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        134,
                        142,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        237,
                        244,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        349,
                        355,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        446,
                        454,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "පසුවදන\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "මේ සියලු නොපැහැදිලි තැන් මැද වෛද්‍ය වින්ටර්ස්, එක් කාරණාවක් සහතිකව ම පවසනවා. ඒ ලෙනින් මිය ගියේ කොලෙස්ටරෝල් තැන්පතු නිසා ම යැයි සැලකුවහොත්, වර්තමානයේ ලෝකයා සතු ව ඇති කොලෙස්ටරෝල් අවම කරන ඖෂධ හා ප්‍රතිකාර ලෙනින්ට ලැබිණි නම්, ඔහු හට තවත් වසර 20 ක් හෝ 25 ක් නිරුපද්‍රිතව ජීවත් වන්නට තිබුණු බව යි. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        36,
                        45,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        79,
                        85,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        202,
                        209,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "එය එසේ සිදුවූවා නම්, රුසියාවේ ඉතිහාසය කෙතරම් වෙනස් වනු ඇති ද?\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        21,
                        29,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මෙම දිනවල Netflix streaming සේවාවේ වාර්තා කළඹමින් සමාජ මාධ්‍ය ප්‍රවාහ පුරා සැරිසරන කතාංගයක් වන්නේ Jenna Ortega නම් තරුණ නිළියගේ රංගනයෙන් හැඩවන ‘Wednesday’ කතා මාලාව යි. මෙහි අපූර්වත්වය වන්නේ වසර 85කට ආසන්න කාලයක් Wednesday චරිතය අයත් මෙම මනඃකල්පිත ‘ඇඩම්ස් පවුල’ පැරණි වුවත් තවමත් වාර්තා බිඳිමින් වරින් වර ජනප්‍රියත්වයේ මුදුනට පැමිණීම යි. ඉතින්, මෙතරම් විශේෂත්වයක් දරන ඇඩම්ස් පවුල ගැන විමසා නොසිටින්නේ කුමට ද? \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        10,
                        17,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        98,
                        110,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        248,
                        255,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        368,
                        374,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "එන්න! ‘The Addams Family’ ගැන දැනගනිමු. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        11,
                        17,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Charles Addamsගේ පුවත්පත් කාටූනය\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        16,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "අමෙරිකානු ජාතික කාටුන් ශිල්පියකු වන Charles Addams මෙම මනඃකල්පිත පවුල කාටූනයක් ලෙස මුල්වරට පුවත්පතකට ගෙනෙන්නේ 1938 වසරේ දී ය. 1964 දක්වා The New Yorker පුවත්පතේ පළවූ මෙම කතා මාලාව මූලික වශයෙන් එකල සාමාන්‍ය අමෙරිකානු පවුල් සංස්ථාවට හාත්පසින් ම විරුද්ධ ගතිපැවතුම් හා ආසා ඇති පවුලක චරිත හාස්‍යය උපදවන අයුරින් ඉදිරිපත් කිරීමට නිර්මාණය කර ඇත.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        9,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        36,
                        50,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        110,
                        114,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        126,
                        130,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        137,
                        151,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        206,
                        215,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ත්‍රාසය හා භීතිය උපදවන, මරණය හා සබැඳි අඳුරු දෑට වැඩි ඇල්මක් දක්වන මෙම ඇඩම්ස් පවුලේ කාටුන් කතාංග පුවත්පතට පැමිණෙන්නේ තනි පැනලයක දෙබස් රහිත කාටුනයක් ලෙස  ය. මෙවැනි තනි පැනලයේ කාටුන් බොහෝ දුරට පුවත්පතෙහි ඉතිරි ඉඩ ආවරණය කිරීමට නිර්මාණය කළ අංගයක් නිසා මෙම කතංගයන්ට දෙබස් නැතුවා පමණක් නොව කාටූනයට නමක් ගමක් ද නොතිබිණි. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        70,
                        76,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Charles Addamsගේ වාසගම\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        16,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "‘The Addams Family’ යන නම මෙම පවුලට ව්‍යවහාර වන්නට පටන් ගැනෙන්නේ නිර්මාතෘවරයා වූ Charles Addamsගේ වාසගම එය වූ නිසා ය. මුල් පුවත්පත් කාටූනයේ චරිතවලට නම් කිසිවක් නොතිබුණු අතර පවුලේ සාමාජිකයන් වශයෙන් මේ සිටින්නේ මවයි, මේ සිටින්නේ දරුවනුයි, මේ තැනැත්තා මාමා කෙනෙක් විය යුතුයි යනුවෙන් පුවත්පත් පාඨකයා නිරීක්ෂණය මගින් හැඳින ගත්තා විනා Charles Addams නිසි ලෙස තම කාටූනයේ පවුල් ව්‍යුහය හඳුන්වා දී තිබුණේ ද නැත.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        5,
                        11,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        81,
                        97,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        329,
                        343,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Charles Addams තම පුවත්පත් කාටූනයේ මවගේ චරිතය පිළිබඳ වරෙක අදහස් දක්වා ඇත්තේ “ලස්සන කාන්තාවක් පිළිබඳ මගේ අදහස” යනුවෙනු යි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        14,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "‘The Addams Family’ රූපවාහිනී කතා මාලාව\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        5,
                        11,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "වසර 1964 සිට 1966 දක්වා අමෙරිකාවේ ABC රූපවාහිනී සේවාවේ විකාශය වූ මෙම පුවත්පත් කාටූනයේ රූපවාහිනී අනුවර්තනය කතා මාලා දෙකකින් සමන්විත සජීවී රංගන (sitcom) කතා මාලාවකි. David Lavy හා Donald Saltzman මෙම ඇඩම්ස් පවුලේ නිර්මාතෘ වූ Charles Addams සමඟ එකතු වී මෙම කතා මාලාව නිර්මාණය කළ අතර එහි චරිතවලට නිසි පරිදි නම් හා පවුල් පසුබිම් ලබා දුන්නේ මෙම කතා මාලාවෙනි. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        4,
                        8,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        13,
                        17,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        24,
                        33,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        34,
                        54,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        164,
                        174,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        178,
                        193,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        198,
                        204,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        223,
                        237,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "එයට රංගනයෙන් Carolyn Jones, John Astin, Jackie Coogan, Ted Cassidy හා Lisa Loring ඇතුළු නළු නිළි කැළක් සම්බන්ධ වූහ. කොටස් 64කින් සමන්විත ‘The Addams Family’ කතා මාලාව අමෙරිකානු රූපවාහිනී ඉතිහාසයේ කළු-සුදු වර්ණයන්ගෙන් නිර්මාණය කළ අවසන් රූපවාහිනී නිර්මාණ අතරට අයත් වෙයි. මෙම කතා මාලාව බෙදාහැරීම සිදු කළේ MGM Television මඟිනි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        13,
                        26,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        28,
                        38,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        40,
                        53,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        55,
                        66,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        70,
                        81,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        142,
                        148,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        167,
                        176,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        302,
                        316,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ඇඩම්ස් පවුලේ සාමාජිකයෝ..\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        6,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "නම් ගම් ලැබුණා නම් පමා නොවී හඳුනාගනිමු, ඇඩම්ස් පවුලේ සාමාජිකයෝ..\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        40,
                        46,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Gomez Addams: පවුලේ පියා වෙයි. වෘත්තියෙන් නීතිඥයෙක් වූවත් පරම්පරාවෙන් හිමි ධනය නිසා එතරම් දුරට නීතිඥ වෘත්තියෙහි නියැළීමට ඔහු කටයුතු නොකර යි. එසේ කටයුතු කළ අවස්ථාවක් වේ ද, ඔහු පෙනී සිට පරාජයට පත් නීති කෘත්‍ය පිළිබඳ ආඩම්බර වන බවයි පැවසෙන්නේ.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        12,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Morticia Addams: පවුලේ මව වෙයි. නිතර ම කළු පැහැ වස්ත්‍රයන්ගෙන් සැරසී සිටින ඇය වෙනස් පෙනුම නිසා ම අමුතු ආකර්ෂණීයත්වයක් අත් කර ගත් කාන්තාවකි. Morticia හා Gomez අතර ඇති අඹුසැමි සබඳතාව සැලකෙන්නේ ජනප්‍රිය සංස්කෘතියේ හමුවන වඩාත් සාර්ථක අඹුසැමි සබඳතාවක් වශයෙනි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        15,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        140,
                        148,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        152,
                        157,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Pugsley Addams: පවුලේ පුතා වෙයි. විවිධ විකාර විද්‍යාත්මක අත්හදාබැලීම්වලට නැඹුරුවක් ඇති ඔහු අමුතු පුරුදු හා ගතිපැවතුම් ඇති දරුවෙකි. පසුව නිර්මාණය වූ චිත්‍රපටවල මෙම චරිතය බොහෝ දුරට තම සහෝදරියගේ කටයුතුවල සහායකයා ලෙස හඳුන්වා දී ඇත.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        14,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Wednesday Friday Addams: පවුලේ දියණිය වෙයි. 1964 මුල් රූපවාහිනී කතා මාලාවට අනුව පවුලේ බාල දරුවා වූ නමුත් පසුව බිහි වූ චිත්‍රපටයන්හි හා කතා මාලාවන්හි ඇය පවුලේ වැඩිමහල් දරුවා වූවා ය. මුල් කතා මාලාවේ Wednesday තම පවුලට ආදරය කරන වඩාත් ප්‍රසන්න දැරිවියක් ලෙස හඳුන්වා තිබූ නමුත් පසු අනුවර්තනයන්හි ඇය හැඟීම් රහිත, අඳුරු සිතිවිලි සහිත චරිතයක් බවට පත් කර තිබිණි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        17,
                        23,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        44,
                        48,
                        "DATE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Grandmama: පවුලේ මිත්තණිය වෙයි. පවුලේ ඉවුම් පිහුම් හා දරුවන් රැක බලා ගැනීමේ කර්තව්‍යයන්ට නිරන්තර සහාය වන්නී ඈ ය. විවිධ අනුවර්තනයන්හි ඇය Gomezගේ ද Morticiaගේ ද මව වශයෙන් වරින් වර වෙනස් වී ඇත.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        136,
                        143,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        146,
                        156,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Uncle Fester: වරෙක Morticiaගේ මාමා ලෙසත්, තවත් වරෙක Gomezගේ සහෝදරයා ලෙසත් විවිධ අනුවර්තනයන්ට අනුව වෙනස් සම්බන්ධතා සමඟ හමු වන මෙම චරිතය ද විකාර විද්‍යාත්මක අත්දැකීම් ප්‍රිය කරන්නෙකි. විකාර ගතිපැවතුම් ඇත්තෙකි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        6,
                        12,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        19,
                        29,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        52,
                        59,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Lurch: පවුලේ ප්‍රධාන සේවකයා වෙයි. සේවකයෙක් වන නමුත් පවුලේ ම සාමාජිකයකුගේ මට්ටමින් සැලකිලි ලබන මොහු වැඩි කතාබහක් නැති වැඩි ගෙරවීම් සහිත අයෙකි. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        5,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Thing: සිරුරක් රහිත තනි අතකි. විවිධ අයුරින් ක්‍රියාකාරකම් මෙන් ම හාස්‍යය උපදවන චරිතයක් වන Thing, මුල් රූපවාහිනී කතා මාලාවේ සෑම විට ම පෙට්ටියකින් හෝ භාජනයකින් මතු විණි. (සජීවිකරණ තාක්ෂණය යොදාගැනීමට 1964 යුගයේ තිබූ අපහසුව මත මෙවැනි ක්‍රමයක් හාවිත කර ඇත.) පසුව නිර්මාණය වූ අනුවර්තනයන්හි මෙම චරිතයට ආධාරකයක් නොමැතිව තනි ව හැසිරීමේ හැකියාව ලැබී ඇත.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        197,
                        201,
                        "DATE"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "The New Yorker පුවත්පතේ සංස්කාරකවරයා වූ William Shawn විසින් 1964 වසරේ සිට ඇඩම්ස් පවුලේ පුවත්පත් කාටුන් පළවීම වළක්වන ලද්දේ එම වසරේ ම ආරම්භ වූ රූපවාහිනී කතා මාලාව නිසා ය.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        14,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        40,
                        53,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        61,
                        65,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        75,
                        81,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "‘The Addams Family’ චිත්‍රපටය\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        5,
                        11,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Barry Sonnenfeld තම කුළුඳුල් අධ්‍යක්ෂණය ලෙස 1991 වසරේ දී ඇඩම්ස් පවුලේ චරිත මුල් කර ගෙන ‘The Addams Family’ චිත්‍රපටය තිරයට ගෙන එන්නේ විවිධ බාධක රාශියක් මධ්‍යයේ ය. Orion Pictures ආයතනය මඟින් අමෙරිකානු ඩොලර් මිලියන 25ක වියදමක් චිත්‍රපටය නිෂ්පාදනය සඳහා ඇස්තමේන්තුගත කළ නමුත් වරින් වර තිර පිටපත වෙනස් කිරීමත්, චිත්‍රපටයට සම්බන්ධ වූ පිරිස්වලට තුබූ සෞඛ්‍ය ගැටලුත් හේතු කරගෙන සිනමාපටයේ වැඩකටයුතු වරින් වර කල්දැමීම නිසා වියදම තවත් අමෙරිකානු ඩොලර් මිලියන 5කින් වැඩි විය.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        16,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        44,
                        48,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        57,
                        63,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        92,
                        98,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        163,
                        183,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        190,
                        199,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මෙම මූල්‍ය අස්ථාවරත්වය හේතු කොටගෙන චිත්‍රපටය Paramount Pictures ආයතනයට විකුණා දැමිණි. කෙසේ නමුත් චිත්‍රපටය තිරගත කිරීමෙන් අනතුරු ව අමෙරිකානු ඩොලර් මිලියන 191ක ආදායමක් හිමි කර ගැනීමට සමත් වූයේ චිත්‍රපටයේ සාර්ථකත්වය පෙන්වමිනි. Anjelica Huston, Raul Julia, Christopher Lloyd, Christina Ricci මෙන් ම Carel Struycken මෙම චිත්‍රපටයට රංගනයෙන් දායක විය. අමෙරිකානු සිනමා සම්මාන උළෙලවල ද මෙම චිත්‍රපටය දස්කම් පෑ අතර Oscar සම්මාන උළෙලේ දී වස්ත්‍ර නිර්මාණය කිරීමෙහි ලා අත් කර ගත් ජය උදෙසාත්, Morticia ලෙස Anjelica Huston දැක්වූ දක්ෂතාව උදෙසා ⁣Golden Globe සම්මාන උළෙලේ දී හොඳ ම රංගන ශිල්පිනිය සඳහාත් සිනමාපටය නිර්දේශ විණි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        45,
                        70,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        131,
                        140,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        225,
                        240,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        242,
                        252,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        254,
                        271,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        273,
                        288,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        296,
                        311,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        406,
                        411,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        480,
                        488,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        493,
                        508,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        530,
                        543,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ආදායම් ඉපයීමෙන් දැක්වූ සාර්ථකත්වය\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "ආදායම මඟින් දැක්වූ සාර්ථකත්වය මුල් කර ගෙන 1993 වසරේ දී මෙම සිනමාපටයේ දෙවන කොටස ලෙස ‘Addams Family Values’ චිත්‍රපටය නිර්මාණය වී තිරගත විණි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        42,
                        46,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        83,
                        90,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මුල දී මෙම සිනමාපටය අධ්‍යක්ෂණය සඳහා Tim Burton තෝරා තිබූ නමුත් එකල ඔහු ‘Batman Returns’ චිත්‍රපටය අධ්‍යක්ෂණයට යොමු වීම නිසා තිබූ කාර්යබහුලත්වය මත එම අවස්ථාව අත්හැර දැමිණි. පසුව ඔහු ඇඩම්ස් පවුල හා සම්බන්ධ වන්නේ ‘Wednesday’ කතා මාලාව අධ්‍යක්ෂණයත් සමඟිනි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        36,
                        46,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        181,
                        187,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "‘The Addams Family’ රූපවාහිනී කාටුන් කතා මාලාව\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        5,
                        11,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "1972 වසරේ දී Hanna-Barbera Productions ආයතනය ඉදිරිපත් කළ ‘The New Scooby-Doo Movies’ රූපවාහිනී කාටුන් කතා මාලාවේ එක් කොටසක Scooby-Doo ඇතුළු පිරිස අබිරහසක් විසඳීම සඳහා ඇඩම්ස් පවුල හමු වන අතර මෙය ඇඩම්ස් පවුල සජීවීකරණයට ලක්වූ ප්‍රථම අවස්ථාව වෙයි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        4,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        13,
                        38,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        167,
                        173,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        194,
                        200,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ඉන්පසු 1973 වසරේ දී ඇඩම්ස් පවුලට ඔවුන්ගේ ම කියා කාටුන් කතා මාලාවක් හිමි වුණු අතර Hanna-Barbera Productions නිෂ්පාදනයක් වූ එය NBC නාලිකාවේ විකාශය වූයේ කොටස් 16ක් ලෙසිනි. මෙම කතා මාලාවේ හඬකැවීම් කටයුතු සඳහා 1964 සජීවී රංගන කතා මාලාවට රංගනයෙන් දායක වූ Jackie Coogan හා Ted Cassidy පිළිවෙළින් Uncle Fester හා Lurch යන තම පූර්ව චරිතවලට ම සම්බන්ධ වීම විශේෂ කරුණකි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        7,
                        11,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        20,
                        26,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        81,
                        106,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        125,
                        128,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        205,
                        209,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        249,
                        262,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        266,
                        277,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        295,
                        301,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        305,
                        310,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "1991 වසරේ ‘The Addams Family’ සිනමාපටය හිමි කර ගත් සාර්ථකත්වය මත 1992 වසරේ දී Hanna-Barbera Productions ආයතනය නැවතත් ඇඩම්ස් පවුල රූපවාහිනී කාටූනයක් ලෙස කරළියට ගෙන එන අතර එවර එය විකාශය වූයේ ABC නාලිකාවේ ය. කොටස් 21කින් සමන්විත වූ මේ කතා මාලාවේ Gomezගේ චරිතයට හඬ කැවීම සඳහා 1964 කතා මාලාවේ එම චරිතය ම රඟදැක් වූ John Astin එක් විය. අනෙකුත් චරිත සඳහා Nancy Linari, Debi Derryberry, Rip Taylor ඇතුළු පිරිසක් සම්බන්ධ ව තිබිණි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        4,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        15,
                        21,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        65,
                        69,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        78,
                        103,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        117,
                        123,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        189,
                        192,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        243,
                        250,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        272,
                        276,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        309,
                        319,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        347,
                        359,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        361,
                        376,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        378,
                        388,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "සජීවි රංගන (sitcom) කතා මාලාවක්\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "1964 රූපවාහිනී කතා මාලාවේ නැවත ආගමනයක් ලෙස සජීවි රංගන (sitcom) කතා මාලාවක් ‘The New Addams Family’ නමින් YTV හා Fox Family නාලිකාවන්හි 1998 – 1999 කාලය අතර විකාශය විණි. කොටස් 65කින් යුතු මෙම කතා මාලාව සඳහා රංගනයෙන් එක් වන්නේ Glenn Taranto, Ellie Harvie, Nicole Fugere, Michael Roberds ඇතුළු පිරිසකි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        4,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        84,
                        90,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        105,
                        108,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        112,
                        122,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        135,
                        139,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        142,
                        146,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        225,
                        238,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        240,
                        252,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        254,
                        267,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        269,
                        284,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "(දැනගැනීමට යමක්:- මුල් ම රූපවාහිනී කතාමාලාවේ Gomez Addams වූ John Astin ⁣මෙම නව ආගමනයේ Grandpapa Addams යනුවෙන් පවුලේ සීයා විදිහට එකතු වන්නේ තම වයස අවුරුදු 60 පසු වූ අවධියක ය.)\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        45,
                        57,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        61,
                        71,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        97,
                        103,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ත්‍රිමාණ පරිගණක සජීවීකරණ චිත්‍රපටයක් ලෙස සිනමා තිරයට\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "2019 වසරේ දී Metro-Goldwyn-Mayer ආයතනය පරිගණක සජීවීකරණ තාක්ෂණය යොදා ගනිමින් ‘The Addams Family’ නමින් කාටුන් සිනමා පටයක් තිරයට ගෙන ආවේ ය.  මෙවර එම සිනමාපටය සඳහා හඬකැවීමෙන් Oscar Isaac, Charlize Theron, Chloe Grace Moretz, Finn Wolfhard හා Snoop Dogg ඇතුළු පිරිසක් දායක වූහ.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        4,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        13,
                        32,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        81,
                        87,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        172,
                        183,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        185,
                        200,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        202,
                        220,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        222,
                        235,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        239,
                        249,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "අමෙරිකානු ඩොලර් මිලියන 24ක නිෂ්පාදන වියදමක් සහිත මෙම චිත්‍රපටයේ ප්‍රචාරණ කටයුතු සඳහා අමෙරිකානු ඩොලර් මිලියන 150කට අධික ප්‍රමාණයක් වියදම් කොට තුබූ අතර එය MGM ආයතනය ප්‍රචාරණය සඳහා තම 007 (James Bond) චිත්‍රපට මාලාවට පසුව වියදම් කළ වැඩි ම මුදල් ප්‍රමාණය යි. මෙම සිනමාපටයේ බොක්ස් ඔෆිස් ආදායම අමෙරිකානු ඩොලර් මිලියන 203ක් ලෙස සටහන් වෙයි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        9,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        85,
                        94,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        153,
                        156,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        186,
                        196,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        288,
                        297,
                        "LOCATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ත්‍රිමාණ පරිගණක සජීවීකරණ තාක්ෂණය යොදා ගනිමින් නිර්මාණය කළ තවත් ඇඩම්ස් පවුලේ සිනමාපට⁣යක් 2021 වසරේ තිරගත වූයේ ‘The Addams Family 2’ නමිනි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        63,
                        69,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        88,
                        92,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        114,
                        120,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මෙම සිනමාපටයට පෙර සජීවීකරණය කළ ඇඩම්ස් පවුලේ සිනමාපටයක් තිරයට ගෙන ඒමට Illumination Entertainment ආයතනය සැලසුම් කළේ ය. එය ද, stop-motion සජීවීකරණ ක්‍රමවේදය යටතේ Tim Burtonගේ අධ්‍යක්ෂණය යටතේ ය. කෙසේ නමුත් එම සැලසුම ක්‍රියාත්මක නොවිණි.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        31,
                        37,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        69,
                        95,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        159,
                        171,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "‘Wednesday’ – ලොවක් කැලඹූ ඇඩම්ස් පවුලේ දැරිය\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        26,
                        32,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Netflix streaming සේවාව ඔස්සේ 2022 වසරේ දී මුදාහැරුණු ‘Wednesday’ කතා මාලාව දිගහැරෙන්නේ ඇඩම්ස් පවුලේ සාමාජිකයන් අතරින් පවුලේ දියණිය වූ Wednesday Addams මූලික කරගෙන ය. Wednesdayගේ චරිතය සඳහා Jenna Ortega පණ පොවන අතර සෙසු චරිත සඳහා Gwendoline Christie, Jamie McShane, Emma Myers, Joy Sunday හා  Catherine Zeta-Jones ඇතුළු පිරිසක් සම්බන්ධ වෙති. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        7,
                        "ORGANIZATION"
                    ],
                    [
                        30,
                        34,
                        "LOCATION"
                    ],
                    [
                        88,
                        94,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        145,
                        151,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        190,
                        202,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        230,
                        249,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        251,
                        264,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        266,
                        276,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        278,
                        288,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        293,
                        313,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "මෙවර කතා මාලාව සඳහා ප්‍රවීණ සිනමාපට අධ්‍යක්ෂකවරයකු වන Tim Burton සම්බන්ධ වන්නේ කතා මාලාවේ පළමු කොටස් හතරෙහි අධ්‍යක්ෂවරයා ලෙසත්, කතා මාලාවේ විධායක නිෂ්පාදකවරයකු ලෙසත් ය. කතා මාලාවේ නළු නිළි කැළ පිළිබඳ වඩාත් අවධානයට ලක් වූ කරුණක් නම් 1991දී නිපද වූ චිත්‍රපටයේ Wednesdayගේ චරිතය නිරූපණය කළ Christina Ricci මෙවර කතා මාලාවේ වෙනස් මෙන් ම වැදගත් චරිතයකට පණ පෙවීම යි. වර්තමාන ප්‍රේක්ෂක ප්‍රජාව අතර ඉමහත් ආකර්ෂණයක් දිනා ගැනීමට සමත් වූ මෙම කතා මාලාව සති තුනක් තුළ දෙවන ස්ථානයට වැඩි ම ප්‍රේක්ෂක පිරිසක් නරඹා ඇති ඉංග්‍රීසි භාෂිත Netflix කතා මාලාව බවට පත්වීම විශේෂත්වයකි. \r",
            {
                "entities": [
                    [
                        54,
                        64,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        232,
                        238,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        287,
                        302,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        517,
                        524,
                        "ORGANIZATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Wednesdayගේ නර්තනය\r",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "සමාජ මාධ්‍ය පුරා වේගයෙන් ගලා ගිය රැල්ලක් වන Wednesdayගේ නර්තනය Jenna Ortega ම නිර්මාණය කළ ඉදිරිපත් කිරීමකි. එහි දී දක්වන නර්තන කොටස් අතරට ඇය මුල් 1964 රූපවාහිනී කතා මාලාවේ Wednesday ලෙස Lisa Loring දැක්වූ නර්තනයක් ද ඇතුළත් කළ බව සඳහන් වේ. කෙසේ නමුත් අවසාන සංස්කරණයන්හි දී එම කොටස නර්තන දර්ශනයෙන් ඉවත්කර ඇති බවයි පැවසෙන්නේ.\r",
            {
                "entities": [
                    [
                        63,
                        75,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        146,
                        150,
                        "DATE"
                    ],
                    [
                        186,
                        197,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            " මනඃකල්පිත පවුලක් වුව ද වසර ගණනක් ගත වුව ද ඇඩම්ස් පවුල ජනප්‍රියත්වයේ හිනිපෙත්තට ම වරින් වර පැමිණීම පුදුමාකාර කරුණක් බව මින් අපට පෙනී යයි. අමතක නොකළ යුතු කරුණක් නම් මේ පවුල ද තනි පුද්ගලයකුගේ පරිකල්පනයෙන් බිහිවූවක් බව යි.",
            {
                "entities": [
                    [
                        43,
                        49,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ]
    ]
}