{
  "classes": ["LOCATION", "PERSON", "ORGANIZATION", "DATE", "TIME"],
  "annotations": [
    [
      "උතුරු කොරියාව සහ ඇමෙරිකා එක්සත් ජනපදය අතර ඇතිව තිබෙන අර්බුදකාරී තත්ත්වය හමුවේ ලෝකයට එතරම් නිරාවරණය නොවුණු උතුරු කොරියාවේ අභ්‍යන්තර තත්ත්වය පිළිබඳව ලෝකයාගේ අවධානය වැඩිපුර යොමු වන්නට වුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "LOCATION"],
          [17, 37, "LOCATION"],
          [106, 120, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඇත්තෙන්ම ලෝකයාගේ අවධානය ට ලක් වූ මේ ජාතික රාජ්‍යයේ කාන්තාවන් කුමක් කරන්නේද? රසට ආහාර පිසිනවාද, ගෙවතු අලංකරණය කරනවාද, එම්බ්‍රොයිඩර් මල් සැරසිලි කරනවාද? ඇත්තටම ඇය රැුකියාවක නිරත වෙනවාද, ප‍්‍රමාණවත් අධ්‍යාපනයක් ලබනවාද, එහෙමත් නැත්නම් හමුදාවේ ඉහල තරු සොයා දුවනවාද? ඇත්තෙන්ම ඔවුනගේ ජීවිත මොන වගේද කියල අපි දන්නේ නැහැ. මේ වගේ ප‍්‍රශ්න මට වගේම ඔබටත් මතු වෙලා තියෙන්න තියෙන්න පුළුවන්.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "උතුරු කොරියාවට සංචාරකයින් ඇතුල් වූ පසුව ඔවුනට කළ හැක්කේ මොනවාද යන්න පිළිබඳව දැනුවත් කෙරෙන අතර විශේෂයෙන් ඡායාරූප ගැනීම තහනම් බව දැනුම් දෙනවා. රේගු නිලධාරීන්ට  ඕනෑම පරිගණකයක්, පරිගණක දෘඨ තැටි, ජංගම දුරකථන, හෝ මෙමරි කාඞ් පරීක්‍ෂා කළ හැකි අතර ඡායාරූප හසු වුණොත් ඒවා රාජසන්තක කරනවා. මේ නිසා බොහෝ විට ඡායාරූප රටින් පිටතට යන්නේ නැහැ.\r",
      { "entities": [[0, 14, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "රජයේ නිල වාර්තා පවසන අන්දමට එරට කාන්තාවන්ට පිරිමින් හා සමාන අයිතිවාසිකම් තිබෙනවා. මේ වාර්තාවල සත්‍ය අසත්‍යතාවය කෙසේ වෙතත් මෙම ඉන්ස්ටග‍්‍රෑම් ඡුායාරූප පෙළ දුටු සැණින් එරට කාන්තාවන් ගැන අවබෝධයක් ඔබටත් ලබා ගන්න පුළුවන්.\r",
      { "entities": [[126, 140, "ORGANIZATION"]] }
    ],
    [
      "උතුරු කොරියානු ගැහැණු අධ්‍යාපනය ලබනවා\r",
      { "entities": [[0, 14, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "උතුරු කොරියානු ශිෂ්‍යයාවන් විශේෂිත වූ නිල ඇඳුමක් අඳිනවා. ප‍්‍රාථමික, මධ්‍යම, පාසල්, විශ්ව විද්‍යාල වශයෙන් තමන්ගෙ අධ්‍යාපන මට්ටම පෙන්වන බැජ් එකක් ඔවුන් පැළද සිටිනවා. තවද නිල ඇඳුම පිටතින් රට සහ නායකයින්ට ගෞරවය පෙන්වන සලකුණක් ඇඳ සිටිනවා.\r",
      { "entities": [[0, 14, "LOCATION"]] }
    ],
    ["හමුදා සේවය අත්‍යවශ්‍යයි\r", { "entities": [] }],
    [
      "ජාතික හමුදා සේවය ශක්තිමත් කිරීම සඳහා 2015 ට කළින් අවුරුදු 23 දක්වා කාන්තාවට හමුදා සේවය අත්‍යවශ්‍ය කෙරෙන නීතියක් පනවා තිබුණා. එම කාලය තුළ හමුදා සේවය ලබා දිය යුතු වූයේ ස්වෙච්ඡාවෙන්. එහෙත් මෙම වසරේ අපේ‍්‍රල් මාසයේදී උතුරු කොරියානු නායක කිම් ජොන් උන් සහ ඇමරිකා එක්සත් ජනපදයේ ජනාධිපති ඩොනල්ඞ් ට‍්‍රම්ප් අතර ඇති වූ උණුසුම් වාතාවරණය හේතු කොටගෙන කිම් ජොන් උන් පැවසුවේ යුද්ධයක් පැන නැගුණහොත් කාන්තාවන් ලක්ෂ පහක් (500,000 ක්) සටන් පෙරමුණට යැවීමට සූදානම් බවයි. එය එසේ නොවේවායි පතමු.\r",
      {
        "entities": [
          [37, 41, "DATE"],
          [195, 204, "DATE"],
          [213, 227, "LOCATION"],
          [233, 246, "PERSON"],
          [250, 270, "LOCATION"],
          [280, 297, "PERSON"],
          [338, 351, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    ["කොණ්ඩය සකස් කරන්න ඔවුන් සැලෝන් වලට යනවා\r", { "entities": [] }],
    [
      "උතුරු කොරියාවේ රූපලාවන්‍යාගාර නැත්නම් සැලෝන් පවත්වාගෙන යනු ලබන්නේ රජයෙන්. සාම්ප‍්‍රදායික ශක්තිමත් කොණ්ඩ වලට ඔවුන් ඉතා ප‍්‍රිය කරනවා. උතුරු කොරියාවේ සිටින අය පවසන්නේ අලූ‍ත් ජනප‍්‍රිය විලාසිතාවලට කැමති යෞවනියන් රජයේ බලපත‍්‍ර රහිතව නීති විරෝධී ලෙස නිවෙස්වල පවත්වාගෙන යන සැලෝන් වලට ගොස් තමන්ගේ කොණ්ඩය සකස් කරගන්න බවයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 14, "LOCATION"],
          [133, 147, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["විවාහ උත්සව සිද්ධ වෙන්නේ මෙහෙමයි\r", { "entities": [] }],
    [
      "උතුරු කොරියාවේ විවාහයන් තවමත් සම්ප‍්‍රදායක යි. ඒක වෙන්නේ මෙහෙමයි. මනාල යුවළ මංගල ඇඳුමින් සැරසිලා නිල විවාහ උත්සවයට සහභාගි වෙනවා. තමන්ගේ අසහාය නායකයාගේ පිළිරුව ඉදිරියට ගොස් පුෂ්පෝපහාරය දක්වනවා. මෙතැනදි තමයි මංගල ඡායාරූප ගන්නෙත්. ඊළග දවසේ නැවත සේවයට වාර්තා කරනවා.\r",
      { "entities": [[0, 14, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "උතුරු කොරියාවෙ දැඩි හමුදාකරණයක් පවතින සහ පුරුෂ මූලික වූ සමාජයක් තුළ යුද බිමේ සේවයේ නිරත කාන්තාවන් දැක ගත හැකිය. උතුරු කොරියානු රජය යටතේ ක‍්‍රියාත්මක වන ජාතික සමානාත්මතාව පිළිබඳව කොරියානු ආයතනය පර්යේෂණයක් මගින් හෙළිකරගෙන ඇත්තේ නිවසේ ආදායමෙන් සියයට හැත්තෑවක් කාන්තාවන් විසින් උපයනු ලබන බවයි. සිය සැමියා රාජ්‍ය ආයතන වලට සහ හමුදා රැකියා වල සිරවී සිටින අතර ඇය වෙනත් ක‍්‍රමවලින් ආදායම් උපයනවා. එරට රැකියා නියුක්තිකයින්ගෙන් බාගයක්ම කාන්තාවන්.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 14, "LOCATION"],
          [112, 126, "LOCATION"],
          [152, 192, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "උතුරු කොරියාව තුළ ක්‍රියාත්මක වෙමින් තිබෙන්නේ පූර්ණ කොමියුනිස්ට්වාදය නොවන අතර එරටට විශේෂිතව සකස් කර ගත් සමාජවාදී ප්‍රතිපත්තියකි. බටහිර රටවල් උතුරු කොරියාවේ අයිතිවාසිකම් සම්බන්ධයෙන් කුමක් ප්‍රකාශ කළත් එරට කාන්තාවන්ට යම් අයිතිවාසිකම් කොටසක් හිමිව තිබෙන බව උතුරු කොරියාවෙන් වාර්තා වී තිබෙන තොරතුරු අනුව පෙනී යයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "LOCATION"],
          [141, 155, "LOCATION"],
          [254, 270, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "නිළ වශයෙන් කාන්තා අයිතිවාසිකම් මර්දනයක් සිදු වී නැති නමුත් පාලන තන්ත්‍රයට සම්බන්ධ වීම ඇතුළු යම් සීමා කිරීම්වලට ලක් වූ කාන්තා  අයිතිවාසිකම් ද  තිබේ. එමෙන්ම අනෙකුත් රටවල්වල ජීවත්වන බොහොමයක් කාන්තාවන් සේම සංස්කෘතිකමය වශයෙන් ව්‍යුහගත ස්ථාපනවලට කොටු වී සිටින්නට උතුරු කොරියානු කාන්තාවන්ටත් සිදුව ඇතැයි කිවහොත් එහි වරදක් නැත.\r",
      { "entities": [[257, 271, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "පුරා දශක තුනකටත් අධික කාලයක් මුළුල්ලේ ජාතියක් වශයෙන් අප මුහුණ දුන් කුරිරු යුදය නිම වී මේ වන විට අට වසරකටත් අධික කාලයක් ගතව ඇත. ගෙවී ගිය එම දශක තුනක කාලය තුළ අප අත්විඳි අත්දැකීම් නැවත විස්තර කිරීම අවශ්‍ය වන්නේද නැත. යුද බිය දුරුවී ගෙවුණු කාලය තුළ අප විසින් අති විශාල සංවර්ධන ඉලක්ක රැසක් සපුරා ගනිමින් සිටින බව සත්‍යයකි. නමුත් භෞතික සම්පත් වැඩි දියුණු වූ පමණින්ම අප “සංවර්ධිත” රටකැයි කිව හැකි ද? යුද්ධය නිමා වුවද, ඉන් පීඩා විඳි බොහෝමයක් දෙනා තවමත් පීඩා විඳින්නේ නොවේද? ඔවුන්ගේ දුක් ගැහැට අපට නොපෙනෙන තරමටම, ඔවුන්ගේ දුක් ගිනි අපට නොඇසෙන තරමටම අප ඔවුන්ගෙන් ඈත් වීද? එවැන්නන්ගේ යහපත සැලසුම උදෙසා ක්‍රියා කිරීමට අප සතුව වගකීමක් පවතින්නේ නොවේද?\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "සන්නද්ධ අවි ගැටුමක් පවත්නා අවස්ථාවකදී මෙන්ම එවැනි ගැටුමක් අවසන් වූ පසුවද කාන්තාවන් විසින් එම සමාජ ස්ථරය තුල රඟ දක්වනු ලබන භූමිකාව කිසිසේත් අමතක කළ නොහැක්කකි. වගකිව යුතු රජයක් විසින් මෙවැනි සමාජ ස්ථරයන් නියෝජනය කරන්නන් කෙරෙහි දක්වන ආකල්පයන් තුලින් පිළිඹිබු වන්නේ රටක් හා ජාතියක් වශයෙන් අප විසින් අපගේම පුරවැසියන් කෙරෙහි දක්වනු ලබන අවධානය සහ මානව දයාවයි.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "කාන්තාවන් යනු නිසඟයෙන්ම යුද සමයකදී අසරණ භාවයට පත් වන්නා වූ පිරිසකි. සිය සැමියන්, සහෝදරවරුන්, ආදරවන්තයි පමණක් නොව, පියවරුන් හෝ පුතුන් යුද පිටියට යන්නේ නම් ඔවුන්ගේ හිස මත පැටවෙන බර මෙන්ම ඔවුන්ගේ ලය මත පැටවෙන බර ද වචනයෙන් විස්තර කළ හැකිදැයි ගැටළුවකි. තමන් තනි වූ බවට වන හැඟීම සමගම පවුලේ වගකීම් රැසක් දැරීමට ඔවුන්ට සිදු වන අවස්ථා එමට ය.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "සමාජයේ අනෙකුත් සුළුතර කොටස් වලට සාපේක්ෂව වඩාත් අන්තරායකාරී අත්දැකීම් වලට මුහුණ දෙන්නට වන තරම් ඔවුන් අසරණ වනවා වන්නට පුළුවන. පුරුෂාධිපත්‍යය මුල්කොට ගත් සමාජයක් තුළ තනිව සිය කුටුම්බය මෙහෙයවනවා යනු සත්‍ය වශයෙන්ම අභියෝගයකි. ආර්ථික දුෂ්කරතා ද වෙනදාටත් වඩා ඔවුන්ට පීඩනයක් වන්නේ මේ හේතුවෙනි. යුද බිමේ සටන් වදින සොල්දාදුවන් යුද වින්දිතයින් බවට පත්වද්දී ඔවුන්ගේ පවුල් වල කාන්තාවන් ද ඒ හා සමානවම වින්දිත භාවයට පත්වෙති. යුද අපරාධයන්හි මෙන්ම මනුෂ්‍යත්වයට එරෙහි අපරාධයන්ගේ ද වින්දිතයින් බවට පත් වන මෙම කතුන් බහුතරයක් දෙනා විවිධාකාරයේ සූරාකෑම් වලට මෙන්ම අනිසි උපයෝජනයන්ටද ලක් වන බව නොරහසකි.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "විශේෂයෙන්ම සන්නද්ධ අවි ගැටුම් සක්‍රීයව පවත්නා ප්‍රදේශයන්හි වෙසෙන තරුණ ගැහැණු ළමුන් හමුදා සොල්දාදුවන් ලෙස බලහත්කාරයෙන් බඳවා ගැනීම මෙන්ම පස මිතුරු පාර්ශවයේ ජාතිය, ආගම හෝ සම්භවය නියෝජනය කරනා ගැහැණු ළමුන් සහ කාන්තාවන් යුද තිලිණ හෙවත් හෝ ලෙස පැහැරගෙන යාම ද නිසඟයෙන්ම සිදුවන්නකි. ශ්‍රී ලංකාවේ මෑත ඉතිහාසය දක්වාම පැවතුනු කළු පැල්ලමක් වන එල්.ටී.ටී.ඊ.ය සමග පැවතුනු සන්නද්ධ අවි ගටුම අතරතුරදී පමණක් නොව, ලොව පුරා විවිධ රාජ්‍යයන්හි පැවතුණු යුදමය තත්ත්වයන්හි දී මෙම සිද්ධීන් සුලබව පැවතුනු බව මෙන්ම, වර්තමානයේදීත් මෙවැනි පැහැරගැනීම් සිදුවන බවද මෙහිදී මතකයට නංවාගත යුතුමය.\r",
      {
        "entities": [
          [274, 286, "LOCATION"],
          [330, 343, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    ["විශ්වීය නෛතික රාමුව\r", { "entities": [] }],
    [
      "1949 වසරේදී බලාත්මක කරන ලද ජිනීවා සම්මුතීන් යටතේ සන්නද්ධ අවි ගැටුම් වලට මැදිවන කන්තාවන් හට සාමාන්‍ය සහ විශේෂ ආරක්ෂාව සපයා ඇත. එක්සත් ජාතීන්ගේ ආරක්ෂක මණ්ඩලය විසින් කාන්තාවන්, සාමය සහ ආරක්ෂාව යන තේමාවන් යටතේ විශේෂ යෝජනාවන් කිහිපයක්ම සම්මත කොටද තිබේ. නමුත් සුදු පිටු අතර කළු අකුරින් ලියැවුනු වචන වලට පමණක් එම නීති සීමා වේ නම් එවැනි නීති වලින් කිසිදු ඵලක් නොමැත. සැබවින්ම පිහිට අවශ්‍ය වන්නන් දෙස අවධානය යොමු කිරීම වගකිව යුතු පාර්ශවයන්ගේ යුතුකමකි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "DATE"],
          [27, 33, "LOCATION"],
          [126, 155, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    ["අපේම කතුන් දෙස හැරී බලමු.\r", { "entities": [] }],
    [
      "සංඛ්‍යා ලේඛන පෙන්වා දෙන පරිදි පසුගිය කාල වකවානුව තුල උතුරු සහ නැගෙනහිර පළාත් තුල කාන්තා ගෘහ මූලිකයින් සිටින නිවාස සංඛ්‍යාව සැළකිය යුතු මට්ටමකින් ඉහළ ගොස් තිබිණ. මෙම නිවෙස් වල පුරුෂ පාර්ශවය යුද ක්‍රියාකාරකම් සඳහා සම්බන්ධ වීමේ ප්‍රතිඵලයක් ලෙස ඔවුන්ට ඔවුන්ගේ ජීවිත හෝ අත් පා සහ වෙනත් සංවේදනයන් අහිමි වීම හේතුකොටගෙන කාන්තාවන් මෙම පවුල් වල ආදායම් උපයන්නන් බවට පත්ව තිබේ. නමුත් මේ තරම් දිගු කාලයක් ගත වීමෙන් අනතුරුව පවා පෙනී යන කරුණක් වන්නේ ඔවුන් හට තම ජීවිත ගොඩ නගා ගැනීම පිණිස අවශ්‍ය සම්පත් සහ අත්වැල ඔවුනට මෙතෙකුදු ලැබී නොමැති බවයි.\r",
      { "entities": [[62, 76, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "භාෂාමය දුෂ්කරතා හේතු කොටගෙන සිය දෛනික කටයුතු නිසි ලෙස පවත්වාගෙන යාමට බාධා තවමත් එල්ල වෙමින් පවතී. දමිළ සහ සිංහල භාෂා ද්විත්වය අතර පමණක් නොව, දමිළ බස හසුරුවන්නන් අතරද විවිධ ප්‍රාදේශීය ව්‍යවහාර පවතී. මෙම කාන්තාවන්ගෙන් බහුතරයක් දෙනා සාක්ෂරතාවය ඇති අය නොවේ. එවැනි අවස්ථා වලදී සන්නිවේදන ගැටළු මතු වීම ඔවුන්ට විශාල ගැටළුවක් බවට පත්ව ඇත.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "විශේෂයෙන්ම මෙම කාන්තාවන්ට මුහුණ පෑමට සිදුවන අපයෝජනයන් සහ ප්‍රචණ්ඩ ක්‍රියාවන්ට එරෙහිව පැමිණිලි ඉදිරිපත් කිරීමට “GBV desks” (Gender-Based Violence) නැමති ව්‍යාපෘතිය රජය විසින් ක්‍රියාත්මක කරනු ලැබුවද, දමිළ බස නුහුරු සිංහල පුරුෂයකු ඉදිරිපිට තමාගේ අත්දැකීම් ප්‍රකාශ කිරීමට මෙම කාන්තාවන් මැලි වන බව එම ව්‍යාපෘතිය දියත් කළ නිලධාරීන් හට අමතක ව තිබිණ. එබැවින් එම ව්‍යාපෘතියද සාර්ථක වූවකැයි කිව නොහැකිය. අඩුම තරමින් එම ආයතනයන්හි කටයුතු කිරීමට දමිළ බස දන්නා කාන්තාවන් බඳවා ගනු ලැබිණි නම් තත්ත්වය මීට වඩා සතුටුදායක වන්නට ඉඩ තිබිණි. මෙවැනි තවත් අඩුපාඩු එමටය; යුක්තිය ඉටුවීම පමා කරවන මෙවැනි අසම්පූර්ණ උත්සාහයන්ගේ අඩුපාඩු සොයා බලා නිසි ලෙස මෙම ව්‍යාපෘතීන් කියාවෙහි යොදවන්නේ නම් මෙම කාන්තාවන්ගේ හෙට දවස මීට වඩා යහපත් වනු ඇත.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "මෙම ගැටලු සඳහා නිසි පිළිතුරක් ලඟා කරගැනීමට ඇති එක් දුෂ්කරතාවයක් ලෙස කාන්තාවන්ගේ අයිතිවාසිකම් ආරක්ෂා කිරීම පිණිස ගොඩනැගී ඇති සාම්ප්‍රදායික නීතිමය රාමු වල සැකැස්ම හඳුනාගත හැකිය. සන්නද්ධ අවි ගැටුමක් පවත්නා කාලය තුළ අන්තර්ජාතික මානුෂවාදී නීතිය හෙවත් බලපැවැත්වුනද, එම නීති බොහෝමයක් කෙටි කාලීන ආරක්ෂාව සපයන ඒවා වන අතර සරලවම මරණය හෝ වෙනත් හානි වලින් කාන්තාවන් ආරක්ෂා කරනා නීතීන් ලෙස හඳුනාගත හැකිය.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "සියලු දෙනාම මේ පිලිබඳ දැනුවත් වීම අත්‍යවශ්‍ය වේ. කාන්තා පරපුර සෑම ජාතියකම කොඳු නාරටිය බඳු වේ. පටු නිර්ණායක මත පිහිටා ඔවුන් දෙස බැලීම යහපත් නොවන්නේ එබැවිනි. රටට හා ජාතියට යහපත් අයුරින් වෙනසක් කිරීම උදෙසා මෙම කතුන් සතු ජවය සහ බලය යොදවන්නේ නම් ඉන් කෙටි කාලීන හා දිගු කාලීන ප්‍රතිලාභ ලබන්නේ අපම මිස අන් කවරෙකුත් නොවේ. මෙම කාන්තාවන් හට ජීවත් වීමට යහපත් පරිසරයක් ගොඩනගා දීම එහි මුල් පියවර විය යුත්තේ එබැවිනි. එහිදී මෙම කාන්තාවන්ගේ සෞඛ්‍ය සහ සනීපාරක්ෂක අවශ්‍යතා ඉතා වැදගත් වේ. නිසි අධ්‍යාපනය සහ ස්වාධීන ලෙස ජීවිතය ගත කිරීම පිලිබඳව පුහුණුවක් ලබා දෙන්නේ නම් ඔවුන් ඉතා ඉක්මණින් නව ජීවන රටාවකට හුරු වනු ඇත.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "යුද සමයකට අනතුරුව අප විසින් අවධානය යොමු කළ යුත්තේ යටිතල පහසුකම් වැනි භෞතික සම්පත් දියුණු කරගැනීම සඳහා පමණක් නොවේ. ජනතාවගේ සිතුම් පැතුම් සඵල කර දීම හා ඔවුන්ගේ අනාගත අභිවෘද්ධිය සැලසීම උදෙසා කටයුතු කිරීමද අත්‍යවශ්‍ය වේ. නෙල්සන් මැන්ඩෙලා වරක් ප්‍රකාශ කළ පරිදි රටක සාර්ථකත්වය රඳා පවතින්නේ එම රටේ ඉහළ  ස්ථරයන්හි වෙසෙන්නන් හට සළකනු ලබන ආකාරයෙන් නොව, එම රටේ පහල ස්ථරයන්හි වෙසෙන්නන් හට සළකනු ලබන ආකාරයෙනි. විශ්මයානුකූල ලෙස සියල්ල විසඳෙන තුරු බලා සිටීමෙන් ඵලක් නැත. රටේ ජීවනාලිය බඳු කාන්තා පරපුරට මෙන්ම දැයේ අනාගතය හිමි ගැහැණු දරුවන්ටද එකසේ සමානාත්මතාවයෙන් යුතුව සැළකීමට පියවර ගන්නේ නම් අප සියල්ලන්ගේම හෙට දවස මීට වඩා යහපත් එකක් වනු ඇත.\r",
      { "entities": [[217, 233, "PERSON"]] }
    ],
    [
      "විදෙස්ගත පුහුණු ශ‍්‍රමිකයින් සංඛ්‍යාව අඩු වී ඇතැයි විදේශ රැකියා කටයුතු ඇමතිවරිය පසුගිය දිනෙක පාර්ලිමේන්තුවේ දී ප‍්‍රකාශ කළාය. මේ අතර විදේශ සේවා නියුක්ති කාර්යංශයේ ලියාපදිංචි වී යන කාන්තා සංඛ්‍යාව ඉහළ ගොස් ඇතැයි ද දත්ත වාර්තා අනුව ඇය පෙන්වා දී තිබේ. කාන්තා ශ‍්‍රමිකයින් විදෙස්ගත වීම අඩුවීම මෙරට කාන්තාවට යහපතක් සිදු කර ඇද්ද නොඑසේනම් අයහපත් බලපෑමක් සිදු වී ඇද්ද යන්න විමසීම මෙම ලිපියේ අරමුණයි.\r",
      {
        "entities": [
          [93, 107, "ORGANIZATION"],
          [133, 162, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "විදෙස්ගත වන ලංකික කාන්තාවන් සංඛ්‍යාව\r",
      { "entities": [[12, 17, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "2017 වසරේ ජනවාරි සිට අගෝස්තු දක්වා කාලය තුළ විදෙස්ගත වූ ශ‍්‍රමික පිරිස 141,725කි. ඉන් 93,351 ක් පිරිමින් වන අතර 48,374ක් ගැහැණු අය වේ. එමෙන්ම වැඩිම විදෙස් රැකියාවන්ට ගොස් ඇතැයි වාර්තා වී තිබෙන්නේ බස්නාහිර පළාතෙනි. එම සංඛ්‍යාව 42,389කි. 25,638 ක වැඩිම ශ‍්‍රමික පිරිසක් ගොස් ඇත්තේ සෞදි අරාබියට ය. 24,192ක් කුවේට් බලා ගොස් ඇත. අඩුම ශ‍්‍රමික පිරිසක් වාර්තා වන්නේ ඌව පළාතෙන් වන අතර එම සංඛ්‍යාව 3994කි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "DATE"],
          [10, 16, "DATE"],
          [21, 28, "DATE"],
          [196, 213, "LOCATION"],
          [279, 291, "LOCATION"],
          [304, 310, "LOCATION"],
          [359, 369, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "2016 වර්ෂයේදී විදේශ ගත වී ඇති මුළු ශ‍‍්‍රමිකයින් සංඛ්‍යාව 242,838 වන අතර, ඉන් පිරිමි ශ‍‍්‍රමිකයින් ගණන 160,320කි. කාන්තා ශ‍‍්‍රමිකයින් ප‍‍්‍රමාණය 82,518කි. ඒ අනුව, පිරිමි ශ‍‍්‍රමිකයින්ට සාපේක්ෂව කාන්තා ශ‍‍්‍රමිකයින් විදේශ ගතවීම 33.9%කි. එම වර්ෂයේදීත් වැඩිම කාන්තා හා පිරිමි ශ‍‍්‍රමිකයින් සංඛ්‍යාවක් විදේශ ගතවී ඇත්තේ බස්නාහිර පළාතෙනි. එම ප‍‍්‍රමාණය 64,901කි. 7,305ක් වන අඩුම ශ‍‍්‍රමිකයින් පිරිසක් විදේශ ගතවී ඇත්තේ ඌව පළාතෙනි. වැඩිම ශ‍‍්‍රමිකයින් ප‍‍්‍රමාණයක් රැුකියා සඳහා යොමුවී ඇත්තේ සෞදි අරාබියටයි. එම සංඛ්‍යාව 63,307කි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "DATE"],
          [316, 333, "LOCATION"],
          [413, 424, "LOCATION"],
          [484, 499, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["කාන්තා ශ්‍රමිකයින් අඩු වී තිබෙන්නේ ඇයි?\r", { "entities": [] }],
    [
      "රට රැකියාවන්ට යන කාන්තාවන් ප‍්‍රමාණය අඩු වී තිබෙන්නේ සමාජ තත්ත්වය යහපත් වීම නොව විදේශගත වන කාන්තාවන් සම්බන්ධයෙන් පනවා ඇති තහනමයි.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "2013 ජුලි 15 වැනි දින අවුරුදු 5 ට අඩු ළමයින් සිටින කාන්තාවන්ට ගෘහ සේවය සඳහා රටින් පිටවීමට නොහැකි බවට විදේශ රැකියා ප‍්‍රවර්ධන හා සුබසාධන කටයුතු අමාත්‍යංශය විසින් ප‍්‍රතිපත්තිමය තීරණයක් ගන්නා ලදි. ගෘහ සේවිකාවන් ලෙස රට රැකියාවන්ට යාමට බලාපොරොත්තු වන සියලු කාන්තාවන් පවුල් පසුබිම් වාර්තාවක් (Family Background Report)ඉදිරිපත් කිරීම මේ හරහා අනිවාර්ය කර තිබුණි. 2013 ජූලි 15 වැනිදා නිකුත් කළ චක‍්‍රලේඛය මගින් මෙම තහනම 2014 ජනවාරි 15 වැනි දා සිට කි‍්‍රයාත්මක විය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 12, "DATE"],
          [101, 153, "ORGANIZATION"],
          [356, 368, "DATE"],
          [412, 426, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ගෘහ සේවය සඳහා යාමට බලාපොරොත්තු වන අයදුම්කාරිණියකගේ පවුල් පසුබිම ග‍්‍රාම නිලධාරී, පවුල් සෞඛ්‍ය සේවා නිලධාරී, සංක‍්‍රමණ සංවර්ධන නිලධාරි, සහ ප්‍රාදේශීය ලේකම් විසින් සහතික කළ යුතුය.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "මෙම චක‍්‍රලේඛය පිටවීමත් සමඟ දරිද්‍රතාවයෙන් පීඩා විඳින කාන්තාවන් බොහොමයකට රට රැකියාවලට යාමට ඇති අයිතිය අහිමි කරනු ලැබීය. මේ හේතුව නිසා ඉකුත් කාලය තුළ ගෘහ සේවයට යන කාන්තාවන්ගේ සංඛ්‍යාව බෙහෙවින්ම අඩු වී ඇත.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "කාන්තාවන් රට රැකියාවලට යාම පාලනය කිරීමට මෙවැනි තහනමකින් හැකි වී ඇද්ද?\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "එහෙත් ගෘහ සේවයට යාමේ තදබල අවශ්‍යතාවක් තිබෙන කාන්තාවන් කරන්නේ වෙනත් ප‍්‍රදේශයකින් වාර්තාවක් ලබාගෙන හෝ තම අවශ්‍යතාවය සපුරා ගැනීමට උත්සාහ දරයි. එසේත් නැතිනම් සංචාරක වීසා මගින් විදෙස් රැකියාවකට යාමට ඔවුන් උත්සාහ දරණ අතර එය ඉතා අවදානම් සහගත වේ. සංචාරක වීසා මගින් වෙනත් රටවලට ගොස් කාන්තාවන් කරදරවලට පත් වූ සිද්ධීන් ගණනාවක් විවිධ පළාත්වලින් වාර්තා වී තිබේ.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "එම වාර්තාව ග‍්‍රාම සේවක හරහා නිකුත් කෙරෙන අතර විදෙස්ගත වන කාන්තාවන්ගේ පවුල් ගැන සෙවීමට ප‍්‍රාදේශීය ලේකම් කාර්යාල මට්ටමින් කාන්තා සංවර්ධන නිලධාරීන් දෙදෙනෙකුද පත් කර සිටී. මේ වන විට එය ප‍්‍රාදේශීය ලේකම් කාර්යාලවල පිරිමි හතර පස් දෙනෙකුගෙන් සමන්විත, කාන්තාව පිළිබඳ සංවේදීකමක් නොමැති කමිටුවක් වටා ගොණු වී තිබේ. කාන්තාවකට ගෘහ සේවයට යාමට අවසර ලැබෙනුයේ කාන්තා සංවර්ධන නිලධාරීන් අදාළ කාන්තාවන්ගේ නිවෙස්වලට ගොස් සකස් කරන පවුල් තත්ත්ව වාර්තාව අදාළ පිරිමි පුද්ගලයින්ගෙන් සමන්විත කමිටුවෙන් අනුමත කිරීමෙන් පසුවය. පවුල් තත්ත්ව වාර්තාව සකසන කාන්තා සංවර්ධන නිලධාරීන් දෙදෙනා වශයෙන් පත් කර සිටින්නේද අදාළ විෂය පිළිබඳවවත් අවබෝධයක් නොමැති දෙදෙනෙකු බවට කාන්තා සංවිධාන චෝදනා කරයි.\r",
      {
        "entities": [
          [87, 112, "ORGANIZATION"],
          [183, 210, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පවුල් පසුබිම් වාර්තාවක් ඉදිරිපත් කිරීමට නියම කිරීම මගින් විදෙස්ගත වීමට බලාපොරොත්තු වන කාන්තාවන්ගේ අයිතිවාසිකම් අහිමි කරමින් කාන්තාවන්ට බලවත් අසාධාරණයක් සිදු කර ඇතැයිද ඔවුන් අවදානමට ලක්කර ඇතැයිද කාන්තා හා මාධ්‍ය සාමූහිකයේ ව්‍යාපෘති සම්බන්ධීකාරිණී සහ සංක‍්‍රමණික සේවකයින් සඳහා වන කි‍්‍රයාකාරී ජාලයේ සම්බන්ධීකාරිකා වයලා පෙරේරා මහත්මිය පවසයි.\r",
      { "entities": [[312, 323, "PERSON"]] }
    ],
    [
      "‘‘දරුවන්ගේ ආරක්‍ෂාව පැත්තෙන් බැලුවමත් මේ නීතිය කිසිසේත්ම යුක්ති සහගත දෙයක් නෙවෙයි. අවුරුදු පහට අඩු දරුවො විතරක් නෙවෙයි රැක බලාගත යුතු වෙන්නෙ. අවුරුදු පහට වැඩි හා තරුණ විය ආසන්නයේ සිටින දරුවන් පිළිබඳ වගකීම තවත් වැඩියි.”\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "කාන්තාවගේ තත්ත්වය පිරිමින් තීරණය කිරීමේ ක‍්‍රමවේදය\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "පවුල් පසුබිම් වාර්තාව නිකුත් කෙරෙන කමිටුවෙ තීන්දු ගන්න ඉන්නෙ ඉන්නෙත් පිරිමි කිහිප දෙනෙක්. ඒ අය කාන්තාවන්ගේ ප‍්‍රශ්නවලට සංවේදී නැහැ. ඒ අය බලන්නෙ එක්තරා තලයක ඉඳලයි. මේ නීතිය කි‍්‍රයාත්මක කෙරෙනවා නම් මේ කමිටුවලට කාන්තාවන් පත් කළ යුතුයි.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "අපේ රටේ පිරිමි අයට විදෙස්ගත රැකියා හුඟක් අඩුයි. රට යන්නෙ ආර්ථික ශක්තියක් නැති දුප්පත් පවුල්වල කාන්තාවන්. ඔවුනට කිසි දැනුම් සම්භාරයක් නැහැ. අවුරුදු 35කට වැඩිනම් අඩුම තරමින් ගාර්මන්ට් එකකට යන්නත් බැහැ. ඇයට රැකියාවක යෙදෙන්න ලංකාව තුළ වෙන වැඩපිළිවෙලකුත් නැහැ. ලංකාවේ ගෘහ සේවයක යෙදුණත් රුපියල් හත් අටදාහක් අරන් පවුලක් නඩත්තු කරන්න පුළුවන්කමකුත් නැහැ. පිරිමි කෙනා හම්බ කරන සොච්චම ගෙයක් හදාගන්න, යැපෙන්න මදි. එවැනි කාන්තාවන්ට රට රැකියාවකට ගිහින් හරි කීයක් හරි හොයා ගන්න තියෙන අවස්ථාව අහිමි කරන එක හරි ද?\r",
      {
        "entities": [
          [221, 226, "LOCATION"],
          [256, 262, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "රට ගිහින් හම්බ කරලා හොඳින් ජීවත් වෙන පවුල් තියෙනවා. කොහොම කළත් ඒ වගේ පවුල්වල කාන්තාවෝ විදෙස්ගත වෙන එක වළක්වන්න අමාරුයි. එම නිසා කාන්තාවන්ට මේ වගේ නීතියක් පැණවීම ඇත්තටම අසාධාරණයි. එහෙමනම් ආණ්ඩුව ඔවුනට හොඳ රැකියාවන්හි නිරත වෙන්න මාර්ග හදන්න  ඕනෙ.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    ["ගෘහ සේවයට වලංගු නැති වෙනත් වෘත්තීන්ට වලංගු නීතිය\r", { "entities": [] }],
    [
      "“මේ රටේ හෙද වෘත්තියේ, ගුරු වෘත්තියේ කාන්තාවෝ ඉන්නවා දරුවා හම්බවෙලා මාස තුනයි මාරුවීමක් දෙන්නෙ නැහැ. කිරි දරුවා වැඩකාරයින්ට දාලා දුර පළාත්වලට ගිහිල්ලා රැකියා කරනවා. රට ඇතුළෙත් මේ ප‍්‍රශ්නය තියෙනවා. පවුල වෙනුවෙන් වෘත්තිය මට්ටමේ ඉන්න කාන්තාවෝ විභාග කරන්න රට යන අවස්ථාවලදි අවුරුදු පහට අඩු දරුවො ඉන්නවද කියලා කව්රුවත් බලන්නෙ නැහැනෙ. මාස තුනේ දරුවව දාලා පී.එච්.ඞී එක කරන්න යනවා. විශේෂඥ උපාධිය පාස් කරන්න වෛද්‍යවරු යනවා. ඒ කාන්තාවන්ට අවස්ථාව දෙන එකෙයි ගෘහ සේවයට යන කාන්තාවට අවස්ථාව නොදීමයි වෙනස් කොට සැළකීමක්. එහි සමානාත්මතාවයක් නැහැ.’’\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "කාන්තාවන් ගෘහ සේවයට විදෙස්ගත වීමට මෙවැනි තහංචි පැනවුණද අප සමාජයේ පිරිමින් හට කිසිදු අයුරකින් රැකියා කිරීමේදී තහංචි පැන වෙන්නේ නැත. මෙම චක‍්‍ර ලේඛය ගෙන ආවේ කාන්තාවට ලැබෙන විශාල වරප‍්‍රසාදයක් ලෙස පෙන්වමිනි. සෑම විටකම පීඩාවට පත්ව සිටින අසරණ කාන්තාවන් කබලෙන් ළිපට වැටෙන නීති පැනවීමට බලධාරීන් කටයුතු කරමින් සිටියි.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    ["සමාජයට අහිමි පියෙකු සතු වගකීම\r", { "entities": [] }],
    [
      "‘‘අනිත් එක තමයි අපේ සමාජය තුළ පියෙකුට තියෙන වගකීම මොකක්ද කියන එක ගැන කතිකාවක් නැහැ.  ගෙදර මුළු බරම කරට අරගෙන අම්මා රට යනවා නම් පියාට පවුලෙ වගකීමක් තිබිය යුතු වෙනවා. අම්මා රටින් පිට වෙනවා නම් දරුවො බලාගැනීම තාත්තා සතුයි. පියෙකුට තියෙන වගකීම ගැන අද මාධ්‍ය තුළත් කිසිම කතිකාවක් නැහැ. අම්මලා රට ගියහම දරුවො බලාගෙන ගෙවල් දොරවල් බලාගෙන ඉන්න හොඳ පියවරු  ඕනෑ තරම් ඉන්නවා. ඒවැනි ධනාත්මක දේවල් මාධ්‍ය තුළ පෙන්වන්නෙ නැහැ. ඍණාත්මක දෙයක් තමයි පෙන්වන්නෙ.’’\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "විදේශ විනිමයක් රටට ගෙනෙන දරිද්‍රතාවයෙන් පෙළෙන කාන්තාවගේ දරුවො රැක බලා ගැනීම රජයක් විසින් කළ යුතු දෙයක්. දිස්ති‍්‍රක් හරහා හෝ ප‍්‍රාදේශීය ලේකම් කාර්යාල මට්ටමින් හෝ පුහුණුකරුවො දාලා මේ දරුවො තියලා යන්න කාන්තාවන්ට දිවා සුරැකුම් මධ්‍යස්ථාන ඇති කිරීම රජයට කළ හැකිය. එහෙත් විදෙස් රැකියා අමාත්‍යංශය හෝ කාන්තා හා ළමා කටයුතු අමාත්‍යංශය මගින් අවාසනාවකට කාන්තාවන් බල ගැන්වෙන අන්දමේ එවැනි කටයුත්තකට මුදල් වෙන් කෙරෙන්නේ නැත.\r",
      {
        "entities": [
          [125, 150, "ORGANIZATION"],
          [267, 291, "ORGANIZATION"],
          [295, 326, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "‘‘එහෙම වැඩපිළිවෙලක් හදන්නෙ නැතිව රට යන්න එපා කියලා තහංචි දානවානම් ඒක යුක්ති සහගත නැහැ.’’\r",
      { "entities": [] }
    ],
    ["වයලා පෙරේරා මහත්මිය පවසන්නීය.\r", { "entities": [[0, 11, "PERSON"]] }],
    [
      "ශී‍්‍ර ලංකාව කාන්තාවට එරෙහි සියලූ වෙනස්කම් දුරැලීමේ සිඩෝ (CEDAW) සම්මුතියට අත්සන් කර තිබේ. ඒ අනුව මේ උල්ලංඝණය වී තිබෙන්නේ කාන්තාවට රැකියාවක් කිරීමට හිමිව තිබෙන අයිතියයි.\r",
      { "entities": [[0, 12, "LOCATION"]] }
    ],
    ["වතු කම්කරු කාන්තාවන්ට අහිමි කළ රැකියා අයිතිය\r", { "entities": [] }],
    [
      "එමෙන්ම ගෘහ සේවයට විදෙස්ගත වීම සම්බන්ධයෙන් බලවත් අසාධාරණයකට ලක් ව සිටින්නේ  ශී‍්‍ර ලංකාවේ වතු කම්කරු කාන්තාවන්ය. වතු කම්කරු කාන්තාවක් විදෙස්ගත වෙනවා නම් ඒ සඳහා අනිවාර්යයෙන්ම\r",
      { "entities": [[75, 88, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "වත්තේ හාම්පුතාගෙන් අවසර ගැනීමේ වහල් නීතියක් රටේ පවතී.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "ලක්‍ෂාන් ඩයස් විදෙස් ශ‍්‍රමික කාන්තාවන්ගේ අයිතිවාසිකම් රැක දීම වෙනුවෙන් ස්වෙච්ඡාවෙන් නඩු ගණනාවක් මෙහෙය වූ නීතිඥවරයෙකි. අවුරුදු පහට අඩු දරුවන් සිටින කාන්තාවන්ට රට රැකියාවලට යාම තහනම් කෙරුණු නීතියට එරෙහිවද ඔහු නඩු පැවරීය. වතු කම්කරු කාන්තාවට සිදුව ඇති  අසාධාරණය සම්බන්ධයෙන් අදහස් දක්වන නීතිඥ ලක්‍ෂාන් ඩයස් මහතා,\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "PERSON"],
          [290, 303, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "‘‘එහෙම වෙන්න පුලූවන් වහල් සමාජයකදී විතරයි. වත්තෙ හාම්පුතා අත්සන් කළේ නැත්නම් ඒ කාන්තාවට රට යන්න බැහැ. ඒගොල්ලො ඒක සාධාරණීකරණය කරන්නෙ වත්තෙ හාම් පුතා තමයි ග‍්‍රාමසේවක කියන අර්ථයෙනුයි. නමුත් මෙහි යටි අර්ථය වත්තෙ ආදායමට ප‍්‍රශ්නයක් වෙන නිසා ජේ.ආර්ගෙ කාලෙ ඇති කරපු ක‍්‍ර‍්‍රමයක්.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "වතු කම්කරු කාන්තාවකට මාසෙකට හම්බවෙන්නේ රුපියල් හයදාහයි, නමුත් පිට රට රස්සාවකට ගියොත් රුපියල් පනස් දහසක් හම්බෙනවා. ඒ නිසා වතු කම්කරු කාන්තාවක් පනස්දාහක් හම්බවෙන රස්සාවට යනවා. තේ කඩන්න කාන්තාවො කවුරුත් නැති වුණහම තේ කර්මාන්තය කඩා වැටෙනවා. මොකද ඒ තරම් අඩු වැටුපකට වැඩ කරන්න කවුරුත් නැහැ. අඩු පඩියට වැඩ කරන අය ඉන්න හින්ද තමයි තේ කර්මාන්තය පවතින්නෙ. කම්කරුවන් පෝසත් වුනොත් වත්තෙ ඉන්නෙ නැහැ නගරයට එනවා. මේ අසාධාරණයට එරෙහිව හඬ නගන්න කවුරුවත් ඇත්තේ නැහැ. පිරිමියෙකුට රට යන්න අවශ්‍ය නම් කාගෙන්වත් අවසර ගන්න ඕන නැහැ. එහෙම නම් කාන්තාවක් අවසර ගන්නේ මොකටද. එහෙමනම් මේ ප‍්‍රශ්නයට මුහුණ දෙන්නේ කොහොම ද?”\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "“ලංකාවේ තියෙන සම්ප‍්‍රදායක මානසිකත්වය තුළ කාන්තාව ගියොතින් පවුල ළමයා ආරක්ෂා කරන්න කවුරුවත් නැහැ, පිරිමියාට ඒ සම්බන්ධයෙන් වගකීමකුත් නැහැ කියන පටු අදහස තදබල ලෙස සමාජගත කරලා තියෙන්නෙ. ඒ වගේම පවුලක යම්කිසි ආබාධ සහිත දරුවෙක් ඉන්නවනම් ඒ අම්මට කවදාවත් රට යන්න බැහැ. නමුත් තාත්තට කිසිම ප‍්‍රශ්නයක් නැහැ. මෙය මුළුමනින්ම වෙනස් කොට සැලකීම යි. මේවට කතා කරන කාන්තා සංවිධාන මොනවාද. කිසිම කෙනෙක් කිසිම දෙයක් කරලා නෑ.”\r",
      { "entities": [[0, 7, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "“ලංකාවේ කම්කරුවන්ට අයිතිවාසිකම් බොහොමයක් තියෙනවා. සංක‍්‍රමණික සේවකයන් සඳහා වූ පනතක් නෑ. එහෙම නම් මේ විදේශ සේවා පනත කියන්නෙ සංක‍්‍රමණික සේවකයන් විදෙස්ගත කරන ඒජන්සිකරුවන් නියාමනය කිරීමේ පනතක් විතරයි. සේවා ලබන අයගේ සුබසාධනය ගැන එමගින් කතා කෙරුණත් ලංකාවේ විදේශගත ශ‍්‍රමිකයන්ව ආරක්ෂා කරන අයිතිවාසිකම් පනතක් නැහැ.’’\r",
      {
        "entities": [
          [0, 7, "LOCATION"],
          [244, 250, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "විදේශ සේවා නියුක්ති කාර්යාංශය සෘජුව රු.30000 ක් රුපියල් දහ දහසකින් එක් ශ‍්‍රමිකයකුගෙන් අය කර ගනියි. එම මුදලින් සියයට 55 ක් නැවත ඒජන්සිකරුවන්ට ගෙවනු ලබයි. නමුත් තවත් ඉතා විශාල මුදලක් විදේශ සේවා නියුක්ති කාර්යාංශයේ ඉතිරි වේ. එම මුදල් වන්නේ කුමක්ද යන්න ලක්‍ෂාන් ඩයස් මහතා ප‍්‍රශ්න කර සිටියි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 29, "ORGANIZATION"],
          [182, 212, "ORGANIZATION"],
          [250, 263, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "‘‘විදේශයකදී අසරණ වන කාන්තාවක් හෝ පිරිමියෙක් සම්බන්ධව කාර්යාංශයේ මැදිහත්වීම කුමක්ද? එවැනි අයකුට විදේශ සේවා නියුක්ති කාර්යංශයෙන් මූල්‍ය සහනයක් ලබා දෙනවාද? එහෙම නොදෙන්න තියෙන අයිතිය මොකක්ද? විදේශ සේවා නියුක්ති කාර්යංශයේ වහලෙ යට ගිවිසුම් අත්සන් කරලයි මේ අයව යවන්නෙ. තමන්ගේ අත්සන යොදන එකෙන් විදේශ සේවා නියුක්ති කාර්යංශය ඒ ගිවිසුමට පාර්ශවකරුවෙක් වෙනවා.\r",
      {
        "entities": [
          [95, 126, "ORGANIZATION"],
          [187, 216, "ORGANIZATION"],
          [286, 314, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මේ සම්බන්ධයෙන් විශාල දූෂණ තිබෙන බවට පැමිණිලි ලැබී තිබෙනවා. බියුරෝ එක තමයි ලංකාවේ තියෙන දූෂිතම ආයතනය.’’\r",
      { "entities": [[74, 80, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "විදේශගත ශ‍්‍රමිකයෝ මෙරටට වාර්ෂිකව එවන මුදල් ප‍්‍රමාණය රුපියල් බිලියන 900 ක් හෝ ඊට වඩා වැඩිය.   ඒවා ලංකාවට ලැබෙන්නේ ද විදේශ මුදල් ලෙසටයි. එසේම නිල නොවන මට්ටමින් අති විශාල මුදල් ප‍්‍රමාණයක් ද ලංකාවට එවනු ලැබේ. මේවායෙන් සංක‍්‍රමණික සේවකයින් ආරක්‍ෂා කිරීමට විදේශ සේවා නියුක්ති කාර්යංශය සිදුකර ඇත්තේ මොනවාද යන්න ගැටළු සහගතය.\r",
      {
        "entities": [
          [99, 105, "LOCATION"],
          [190, 196, "LOCATION"],
          [253, 281, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "බටහිර සිනමාවට එකතු වුනු සුපිරි වීරයන් අතරට දැන් සුපිරි කාන්තාවකුත් ඇවිත්. ස්පයිඩර් මෑන්, සුපර් මෑන්, කැප්ටන් අමරිකා, බැට්මෑන්, ඉන්ක්‍රෙඩිබල් හල්ක් ආදී සුපිරි වීරයින් අතරට පැමිණි ජනප්‍රියතම කාන්තා චරිතය වොන්ඩර් වුමන්. ඇමරිකානු චිත්‍රකථා වල චරිත ඔස්සේ නිර්මාණය වන හොලිවුඩ් සුපිරි වීරයින් අතර බහුතරයක් පිරිමි වීරයින්.\r",
      {
        "entities": [
          [74, 87, "PERSON"],
          [89, 99, "PERSON"],
          [101, 115, "PERSON"],
          [117, 125, "PERSON"],
          [127, 146, "PERSON"],
          [202, 216, "PERSON"],
          [217, 225, "LOCATION"],
          [262, 270, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "අසහාය බලයක් සහිතව ශිල්පයෙන් පිරිපුන් වොන්ඩර් වුමන්, රූපයෙන්ද පරිපූර්ණ කාන්තා ලාලිත්‍යයක් ඇති යුවතියක් වන නිසාදෝ මෑත කාලීනව තිරගත වූ හොලිවුඩ් චිත්‍රපට අතර පලමු සතියේදී වැඩිම ආදායම් ලැබූ චිත්‍රපට කිහිපය අතරට එකතුවී තිබෙනවා.\r",
      {
        "entities": [
          [37, 50, "PERSON"],
          [132, 140, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වොන්ඩර් වුමන් හි ඩයනා යනු ශිල්ප අතින් දක්ෂ කාන්තාවක වුවත් ඇයට ලෝකයේ සැබෑ ම නරක මිනිසුන් සොයාගන්නට චිත්‍රපටය අවසාන වනතුරුම නොහැකි වෙනවා. දුනු , ඊතල කඩු තෝමර වලින් සන්නද්ධව කුඩා කල සිට සටන් හුරුවී එම ශිල්පයේ කෙල පැමිණෙන වොන්ඩර් වුමන් ලෙස පෙනීසිටින ඩයනා පලමු ලෝක යුධ සමයේ දී ලන්ඩනයට පැමිණෙනවා. එසේ පැමිණි පසු ඇය, ඇගේකුඩා කාලයේදී සිට අසා දැන සිටි යුද්ධයේ දුෂ්ඨයා සොයා ගෙන ඔහු විනාශ කරන්නට උත්සාහ කරනවා. වොන්ඩර් වුමන් ගේ සිරුරට වෙඩි උන්ඩ නොවැදෙනවා වුවත් ඇය කිසිවිටකත් වෙඩි තබන්නට හෝ දියුණු අවි ආයුධ සහ සැලසුම් භාවිතා කරන්නට පෙළඹෙන්නේ නෑ..ඇය අවසානය දක්වා සටන මෙහෙයවන්නේ තමුන් පෙර කල සිට පුරුදු පුහුනු වූ උරුමයෙන් ලැබුනු අවි ආයුධ වලින්.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "PERSON"],
          [17, 21, "PERSON"],
          [218, 231, "PERSON"],
          [246, 250, "PERSON"],
          [272, 279, "LOCATION"],
          [399, 412, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කලකට පෙර නිමවුනු සුපිරි වීරයින්ගේ කතාවල සුපිරි වීරයින්ට වරදින තැන් සහ සිතන ආකාරයේ වැරැද්දක් තිබෙන තැන් අඩුයි. එහෙත් වොන්ඩර්වුමන් අවසානයේ ඩයනා ජයග්‍රහනය කලද ඇයට එයින් ලෝකය වෙනස් කරන්නට නොහැකි බව ඇඟවෙන තරමක් ගැඹුරු වැටහීමක් ලබාදෙන්නට වොන්ඩර් වුමන් සමත් වී තිබෙනවා. වීරයෙක් බොහෝවිට සිය ඉලක්කයට යනවා විනා අවට සිදුවන සුලු සුලු දේවල් තකන බවක් අපිට සාමාන්‍ය වීරකතා වලදී දකින්නට ලැබෙන්නේ නෑ..නමුත් දරුවන්ගේ වැලපීම්, කාන්තාවන්ගේ විලාප, යුද්ධයේදී අතරමං වෙන සාමාන්‍ය වැසියන්ගේ දුක් ගැනවිලි හමුවේ ඔවුන් අතර සිටිමින් ඔවුනගේ කදුලු වලට හිත උනුවෙන සැබෑම කාන්තා චරිතයක් ලෙස වොන්ඩර් වුමන් හි ඩයනා නිරූපනය වී තිබෙනවා. එනම් වොන්ඩර් වුමන් හි ඩයනා යනු සුපිරි ඇඳුම් ඇගලාගත් නිරන්තර සිය අවසාන ඉලක්කය පිණිස සටනේ යෙදෙන කාන්තාවක පමණක් නම් නොවෙයි.\r",
      {
        "entities": [
          [116, 128, "PERSON"],
          [137, 141, "PERSON"],
          [232, 245, "PERSON"],
          [557, 570, "PERSON"],
          [574, 578, "PERSON"],
          [604, 617, "PERSON"],
          [621, 625, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සමස්ථ කතාව දිවයන ආකාරය අනුව ස්ටීව් ට්‍රීවර් නම් රහස් ඔත්තු නිළධාරියා සහ ඩයනා අතර හොඳ සහසම්බන්ධයක් බැඳීමක් තිබෙනවා. ඒ චරිත දෙක වෙන් ව ගතහොත් ඔවුන්ට වෙන්ව ජයගැනීමට ඇති අවස්ථාව සීමිතයි. තනි කාන්තාවක හෝ තනි පුරුෂයෙකු අසහාය වීරයෙක් වනවාට වඩා ගැහැනු පිරිමි එකතුවකින් වඩාත් සඵලදායක අවසානයක් ලබාගත හැකි බව මෙම චිත්‍රපටයෙන ලැබෙන මාහැගි ඉගියක්.\r",
      {
        "entities": [
          [28, 43, "PERSON"],
          [72, 76, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වොන්ඩර් වුමන්, ඩයනා, ජේම්ස් බොන්ඩ් හෝ ඉන්ඩියානා ජෝන්ස් චිත්‍රපටවලදී මෙන් ඇගේ රූ සොබාව සතුරන් වසඟයට ගැනීම පිණිස භාවිතා කරන්නේ නැත. ඇයට ඇගේ රුව නිසා සියලු තැන්හිදී ඇයට ආකර්ශනය ලැබෙන බව සැබවි. එහෙත් එය ආයුධයක් කොටගෙන අන් අයට පහරදිමක් වොන්ඩර් වුමන්හි දකින්නට නොමැත.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "PERSON"],
          [15, 19, "PERSON"],
          [21, 34, "PERSON"],
          [38, 54, "PERSON"],
          [231, 246, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වොන්ඩර් වුමන් සදහා පෙනීසිටින ඩයනාට පණපොවන නිලිය වන්නේ ගැල්  ගැඩොට්ය (Gal Gadot). මීට පෙර ෆාස්ට් ඇන් ෆියුරියස් හි අනු චරිතයක් රඟපෑමට දායක වීම සහ හොලිවුඩ් වල සහාය චරිත නිරූපනය කිරීමට දායකත්වය ලබාදුන්නත් ගැල්  ගැඩොට්ට වොන්ඩර් වුමන් ලෙස විශාල අවකාශයක් ලැබෙන ප්‍රථම අවස්ථාව මෙයයි. වොන්ඩර් වුමන් සඳහා හුරු වීමට මාස 6ක කාලයක් ගතවූ බව ගැල්  ගැඩොට් පසුව පවසා තිබුනා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "PERSON"],
          [29, 34, "PERSON"],
          [54, 67, "PERSON"],
          [69, 78, "PERSON"],
          [144, 152, "LOCATION"],
          [201, 214, "PERSON"],
          [215, 228, "PERSON"],
          [276, 289, "PERSON"],
          [327, 339, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඇය ව වොන්ඩර් වුමන් චිත්‍රපටය වෙනුවෙන් තෝරාගත් බවට ලැබුන ඇමතුම එම අවස්ථාවේ ඇය පුදුමයෙනුත් පුදුමයට පත් කර තිබුනා. සාමාන්‍යයෙන් සුපිරි වීරයින් බොහොමයකගේ රාජකාරිය අමරිකාව අනතුරකින් ගලවාගැනීම. එහෙත් මෙම වොන්ඩර් වුමන් චරිතයට පණ පොවන ගැල්  ගැඩොට් ඊශ්‍රායල් ජාතික කාන්තාවක්. යුදෙව් ජාතික කාන්තාවක වන ඇය වසර දෙකක්ම ලොව කලාවෙන් දක්ෂ තම යුදෙව් ජාතික කාන්තාවන් 50 දෙනා අතරට එකතු වී තිබෙනවා.\r",
      {
        "entities": [
          [5, 18, "PERSON"],
          [198, 211, "PERSON"],
          [227, 239, "PERSON"],
          [240, 249, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වර්ථමානයේ දී ලොව පුරා ම තිරගත වන හොලිවුඩ් චිත්‍රපට සදහා ලොවේම ආකර්ශනය සමව දිනාගත හැකි නිළියන් යොදාගැනීම වඩාත් සාර්ථක උපායයක්. 2004 දී ඊශ්‍රායලයේ රූප රාජිනියක් ලෙසද කිරුලු පැළදි ගැඩොට් බොහො රටවල සිටින පුරුෂයින්ට අනුව ලක්ෂණ යුවතියකැයි කටපුරා කිය හැකි සුන්දර යුවතියක්. රූ රැජිනක ලෙස කිරුළු පැළඳීමෙන් පසුකාලීනව නිරූපිකාවක ලෙසද දක්ෂතා පෙන්වූ ගැඩොට් එම ක්ෂේත්‍රෙයන්ද සැලකිය යුතු දක්ෂතා දැක්වූ යුවතියක් වුනා.\r",
      {
        "entities": [
          [33, 41, "LOCATION"],
          [126, 130, "DATE"],
          [134, 144, "LOCATION"],
          [177, 183, "PERSON"],
          [337, 343, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "යුධ ශක්තිය අතින් ප්‍රබලතම රටක් වන ඊශ්‍රායලය එරට කාන්තාවන් ගෙන්ද සිය යුධ හමුදාවට විශාල දායකත්වයක් ලබාගන්නවා. ගැඩොට්ද ඇයට විසි හැවිරිදි තරම් වූ කාලයේදී ඊශ්‍රායල යුධ හමුදාවට බැඳී ආයුධ පුහුණුව සහ කටුක පුහුණුව ඇතුලත් තදබල පුහුණුවකට යොමුවී අවුරුදු දෙකක් පමණ සිය රටේ හමුදාවට සේවය කල දක්ෂ කාන්තාවක්. වොන්ඩර් වුමන් ලෙස කටුක සටන් ජවනිකා නිරූපනය ට මෙන්ම මින් පෙර වූ ෆාස්ට් ඇන් ෆීයුරියස් දර්ශන වලට ඇගේ යුධ හමුදා අත්දැකිම් මහත් පිටුවහලක් වූ බව ඇය ප්‍රකාශ කර තිබුනා.\r",
      {
        "entities": [
          [34, 43, "LOCATION"],
          [108, 115, "PERSON"],
          [150, 158, "LOCATION"],
          [159, 170, "ORGANIZATION"],
          [292, 305, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සිනමා ක්ෂේත්‍රෙය් නිළියන් අතර පවුල් ජීවිත සම්බන්ධයෙන් ඇත්තේ එතරම් හොඳ පසුබිමක් නෙමෙයි. එහෙත් 2008 දී ඊශ්‍රායල දේපළ ව්‍යාපාරිකයකු හා විවාපත් වූ ගැඩොට් ලොව සුපිරිතම වීරවරියට පණ පොවන අවස්ථාවේදීත් කුඩා දියණියන් දෙදෙනකුගේ මවක්. “ මට දවසක් අල්මා හමුවනවිට වොන්ඩර් වුමන් හි සටන් ඇදුමකින් මා සැරසී සිටියා. මගේ අවුරුදු 4 දියණිය අල්මා අහනවා අම්මා මොකද මේ කියලා…මම කිව්වා මම දැන් කුමාරිකාවක් කියලා..එතකොට අල්මා කියනවා කුමාරිකාවගේ දුවත් කුමාරිකාවක් නේද? අම්මි කියලා“ ගැඩොට් සිය දරුවන් ගැන ඇසූවිට රූපවාහිනී වැඩසටහනකට එසේ පවසා තිබුනා.\r",
      {
        "entities": [
          [93, 97, "DATE"],
          [101, 109, "LOCATION"],
          [143, 149, "PERSON"],
          [234, 239, "PERSON"],
          [249, 262, "PERSON"],
          [318, 323, "PERSON"],
          [393, 398, "PERSON"],
          [454, 460, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඇය රූපරැජිනියක්, මෝස්තර නිරූපිකාවක් දක්ෂ ටෙලි සහ සිනමා නිළියක් ලෙස ඒ ඒ ක්ෂේත්‍රයන් වල උපරිම දක්ෂතාදැක්වූ කාන්තාවක්. ගැල්  ගැඩොට් සිය හමුදා ජීවිතයේ ලබාගත් පන්නරය ඔස්සේ සටන්කාමී චරිත සඳහා විශේෂයෙන් සිය සිරුර සකසාගැනීමටද විශාල උත්සාහයක් අරනෙ තිබෙනවා. ඒ අතරතුර ඇය සැමියා සහ සිඟිති දරු දෙදෙනාටද සිය දායකත්වය නොමදව ලබා දි තිබෙනවා.\r",
      { "entities": [[116, 128, "PERSON"]] }
    ],
    [
      "වොන්ඩර් වුමන් යන චිත්‍රපටයේ ඩයනා සේම රූමත් සුකුමාර කෙලිලොල් දුටුවන් ඇදබැඳ තබාගන්නා රූපයක් සහ ඉරියව් සහිත කාන්තාවක වූ ගැඩොට් සැබෑ ජීවිතයේද සාර්ථක කාන්තාවක්. අසුබවාදී මතවාද මත එල්බගෙන නොසිට සිය දක්ෂතා කැපවීමෙන් ඔපමට්ටම් කොටගෙන ඉදිරියට යෑමෙන් කාන්තාවකට වුවද ඇගේ ලෝකයේ සුපිරි වීරවරියක් ලෙස කිරුළු පැළඳිය හැකි බව ගැල් ගැඩොට් ගේ චරිතයෙන් අපිට ගත හැකි ආදර්ශයකි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "PERSON"],
          [28, 32, "PERSON"],
          [117, 123, "PERSON"],
          [308, 319, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වර්ෂයක අවසානය සනිටුහන් කරන දෙසැම්බර් 31 වැනිදා මුළු ලෝකයට ම වැදගත් දිනයක්. විවිධ උත්සව, ප්‍රිය සාද, සංගීත වැඩසටහන් සහ නව අවුරුද්ද ලබන මොහොතේ පවත්වන ගිනිකෙළි සංදර්ශන වැනි විවිධ අංග නිසා එදින නොනිදන රාත්‍රියක් ලෙසයි ගෙවී යන්නේ. ගෙවුණු වර්ෂය තුළ මිනිසෙක් පුද්ගලික ව සහ ජාතියක් ලෙස මුහුණ දුන් සිදුවීම් මෙනෙහි කිරීමටත් මේ දිනය යොදා ගන්නවා. ඒ වාගේ ම නව වසරේ බලාපොරොත්තු සහ අනාගත සැලසුම් ගැන හැඟීම් මාත්‍රයක් හෝ මෙදින ඇති වීමත් අපට වලක්වා ගන්න බැහැ.\r",
      { "entities": [[27, 39, "DATE"]] }
    ],
    [
      "“දෙසැම්බර් 31” යනු අතීතයට අයත් සිතිවිලි සහ අනාගතය කුළු ගන්වන සිතිවිලි අතිපිහිත වන හරි අපූරු දිනයක්. චෙක් ජාතිකයන්ට සහ ස්ලොවැක් ජාතිකයන්ටත් ඒ අපූර්වත්වය එලෙසින් ම දැනෙනවා ඇති. ඔවුන් ලෝකයේ අන් සියලු ජාතීන්ට වඩා විශේෂ වූ සිදුවීමක් මෙදින මෙනෙහි කරනවා. ඒ වෙල්වට් දික්කසාදය යි. අතීතයට අයත් ඒ සිදුවීම අරබයා ඔවුන් ගේ සිත් තුළ උපදින සිතිවිලිවල ස්වභාවය කෙබඳු ද?\r",
      {
        "entities": [
          [0, 14, "DATE"],
          [100, 104, "LOCATION"],
          [118, 126, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["විජාතිකයන් ලෙස අවදි වූ නව වසර\r", { "entities": [] }],
    [
      "    “එතන තියෙන්නේ ස්ලොවැකියාව. නමුත්, අපට එය එකම භූමිය වගේ දැනෙන ස්ථානයක්.”\r",
      { "entities": [[18, 30, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "චෙක් ජනරජය සහ ස්ලොවැකියාව යම් දුරක් දක්වා වෙන් කරමින් ගලා යන මොරාවා නදියේ හිමෙන් වැසුණු ඉවුරු දෙස බලමින් ෆිලිප් ස්වචෙක්, අතීතය මෙනෙහි කළා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "LOCATION"],
          [14, 25, "LOCATION"],
          [61, 73, "LOCATION"],
          [105, 119, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "    “අපි නිතරම් ගංඟාවේ ස්ලොවැකියාවට අයිති කොටසේ එහා මෙහා යාත්‍රා කරනවා. අපිට නිල අවසරයක් අවශ්‍ය නැහැ. එහෙම අවසරයක් අපිට කවදාවත් අවශ්‍ය නොවේවි කියලත් මං බලාපොරොත්තු වෙනවා.”\r",
      { "entities": [[23, 35, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "ඔස්ට්‍රෝ-හංගේරියානු අධිරාජ්‍යය බිඳ වැටීමේ ප්‍රතිපලයක් ලෙස 1918 ඔක්තෝබර් මස 28 වැනි දින චෙකෝස්ලොවැකියාව බිහිවුණා. දශක හතකට වැඩි කාලයක් චෙක් ජාතිකයන් සහ ස්ලොවැක් ජාතිකයන් ඒකීය රටක් තුළ ජීවත් වුවත්, 1992 දෙසැම්බර් 31 වැනිදා ඔවුන් වෙන් වීමට තීරණය කළා. ඒ අනුව උදා වූ නව වසරේ දී (1993 ජනවා‍රි 01) ලෝකයට අලුත් ස්වාධීන රාජ්‍ය දෙකක් දායාද වුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 30, "ORGANIZATION"],
          [58, 77, "DATE"],
          [87, 102, "LOCATION"],
          [134, 138, "LOCATION"],
          [151, 159, "LOCATION"],
          [196, 213, "DATE"],
          [274, 289, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    ["අවබෝධාත්මක වෙන්වීමක්\r", { "entities": [] }],
    [
      "ලෝක ඉතිහාසයේ බොහෝ අවස්ථාවල රටක් දෙකඩ වන්නේ ලේ වැගිරීම්, ජාතීන් අතර නොසන්සිඳෙන අර්බුද සහ දිගුකාලීන දේශපාලන විරසක නිර්මාණය කරමින්. ඒ හුරු පුරුදු ඉතිහාසය වෙනස් කළ ජාතීන් දෙකක් ලෙස චෙක්වරුන් සහ ස්ලොවැක්වරුන් හැඳින්විය හැකි යි. චෙකොස්ලොවැකියාව සාමකාමී විප්ලවයකින් දෙකඩ වීම ඊට හේතුව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [177, 186, "LOCATION"],
          [190, 203, "LOCATION"],
          [223, 238, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඇතැමුන් එය විප්ලවයකටත් වඩා අවබෝධයෙන් සිදු වූ “දික්කසාදයක්” ලෙස හඳුන්වනවා. කරුණු අවබෝධ කොටගෙන සාමකාමී ලෙස වෙන් වී ගිය බැවින්, කලකට පෙර එක වහලක් යට සිටි මේ ජාතීන්, අද වනවිට එකිනෙකා හොඳින් තේරුම්ගත් යහළුවන් බවට පත් වෙලා.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "චෙකොස්ලොවැකියා රාජ්‍යය දෙකඩ වනවිට ෆිලිප් ස්වචෙක්, යන්තම් එකොළොස් හැවිරිදි වියේ පසු වූ දරුවෙක්. ඔහුට එම සිදුවීම මතකයේ තිබුණත්, ෆිලිප් සමඟ එකට ජීවත් වූ ස්ලොවැක්වරුන් එක රැයකින් විජාතිකයන් බවට පත්වීමේ ව්‍යාකූලත්වය නම් දැන් මතකයට නොනැඟේවි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 14, "LOCATION"],
          [34, 48, "PERSON"],
          [126, 132, "PERSON"],
          [150, 163, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "    “මට අනුව නම් හැමදෙයක් ම ඒ විදිහට ම තිබුණා. යහළුවන්, භාෂාව, මේ හැමදෙයක් ම එක හා සමාන යි.”\r",
      { "entities": [] }
    ],
    ["දික්කසාදයට බලපෑ විප්ලවය\r", { "entities": [] }],
    [
      "1989 යනු නැඟෙනහිර යුරෝපයේ කොමියුනිස්ට් පාලනය දෙදරා ගිය වර්ෂයක්. පෝලන්ත සහයෝගීතා ව්‍යාපාරයේ කූටප්‍රාප්තිය, හංගේරියාවේ ප්‍රජාතන්ත්‍රවාදී ව්‍යවස්ථාවක් ස්ථාපිත කිරීම, හංගේරියා-ඔස්ට්‍රියා දේශසීමාව විවෘත කිරීමෙන් පසු නිදහස සොයා යන නැඟෙනහිර ජර්මානුවන් ගේ සංක්‍රමණය, ඉන් වැදගත් සිදුවීම් කිහිපයක් ලෙස දැක්විය හැකි යි. අසල්වැසි රටවල කුමන අන්දමේ විපර්යාසයක් සිදු වුවත්, චෙකොස්ලොවැකියාව තුළ සැලකිය යුතු යමක් සිදු වුණේ නැහැ. ඒ වනවිට චෙකොස්ලොවැකියාවේ පාලනය සිදු කළෙත් කොමියුනිස්ට්වාදීන්. \r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "DATE"],
          [9, 25, "LOCATION"],
          [64, 70, "LOCATION"],
          [106, 116, "LOCATION"],
          [163, 182, "LOCATION"],
          [225, 244, "LOCATION"],
          [359, 374, "LOCATION"],
          [420, 436, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "1989 නොවැම්බර් 16 වැනිදා සිසුන් පිරිසක් චෙකොස්ලොවැකියාවේ බ්‍රැටිස්ලාවා නගරය (අද ස්ලොවැකියාවට අයත්) වෙත රැස්වී සාමකාමී උද්ඝෝෂණයක් පැවැත්වූවා. ඊළඟ දවසේ දී බලධාරීන් අනුමත කළ ශිෂ්‍ය පාගමනක් ප්‍රාග් නගරයට (අද චෙක් ජනරජයට අයත්) පැමිණි අතර, ජර්මානු ආක්‍රමණිකයන් පිරිසක් ප්‍රාග් හි සිදු කළ ශිෂ්‍ය මර්ධනයක 50 වැනි සංවත්සරය සැමරීම එහි අරමුණ වුණා. එය උපායශීලි එක්රැස් වීමක්. සිසුන්ට සත්‍ය වශයෙන් ම වුවමනා වූයේ පවත්නා කොමියුනිස්ට් පාලන තන්ත්‍රය විවේචනය කිරීමට යි. ඒ අනුව නැඟෙනහිර යුරෝපයේ කොමියුනිස්ට් විරෝධී රැල්ල චෙකොස්ලොවැකියාවටත් කඩා වැදුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 17, "DATE"],
          [40, 56, "LOCATION"],
          [57, 70, "LOCATION"],
          [80, 92, "LOCATION"],
          [186, 193, "LOCATION"],
          [204, 208, "LOCATION"],
          [234, 241, "LOCATION"],
          [263, 270, "LOCATION"],
          [459, 475, "LOCATION"],
          [502, 520, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["දෙනුවර ම එක හඬකින්!\r", { "entities": [] }],
    [
      "ආණ්ඩු විරෝධී සටන් පාඨ කියමින් ශිෂ්‍යයෝ බ්‍රැටිස්ලාවා සහ ප්‍රාග් හි වීදි අත්පත් කරගත් අතර, එහි දී ඔවුන්ට පොලිසියේ ප්‍රචණ්ඩත්වයටත් මුහුණ දීමට සිදු වුණා. කෙසේ නමුත්, විප්ලවය අතරතුර මරණ කිසිවක් සිදු නොවූ බව පැවසෙනවා. විප්ලවය හැකිතාක් සාමකාමී සහ මෘදු අන්දමින් සිදුකර ගෙන යෑමේ ප්‍රයත්නය නිසා එයට “වෙල්වට් විප්ලවය” යන නාමය පටබැඳුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [39, 52, "LOCATION"],
          [56, 63, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පොලිස් මර්දනය නොතකා විරෝධතා රැල්ල වෙනත් නගර කරා පැතිර ගිය බැවින්, එය ජාතික මට්ටමේ විප්ලවයක් බවට පත් වීමට වැඩි දිනක් ගත වුණේ නැහැ.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "රඟහල්වල වැඩ කළ සේවකයන් වැඩ වර්ජන ක්‍රියාත්මක කරමින් ඔවුන් ගේ වේදිකා මහජන සාකච්ඡා සඳහා ලබා දුන්නේ මේ අතරතුර යි. ඉන් ජනයා දැනුම්වත් කිරීමේ වැඩපිළිවෙළත් අතිශයින් සාර්ථක වුණා.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "වෙල්වට් විප්ලවයේ අවසාන ප්‍රතිපලය ලෙස 1989 නොවැම්බර් 28 වැනිදා චෙකොස්ලොවැකියානු කොමියුනිස්ට් පක්ෂයේ නායකත්වය ඉල්ලා අස් වූ අතර, දෙසැම්බර් 10 වැනිදා සිට කොමියුනිස්ට් විරෝධී රජයක් බලයට පත් වුණා. දෙසැම්බර් 29 වැනිදා වක්ලාව් හවෙල්, බලයට පත් වූයේ චෙකොස්ලොවැකියාවේ අවසාන ජනාධිපතිවරයා වශයෙන්.\r",
      {
        "entities": [
          [37, 54, "DATE"],
          [62, 78, "LOCATION"],
          [126, 138, "DATE"],
          [191, 210, "DATE"],
          [211, 224, "PERSON"],
          [240, 256, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["එක ම නිවසක්, කාමර දෙකක්\r", { "entities": [] }],
    [
      "ඒකාධිකාරී කොමියුනිස්ට් පාලනය අවසාන වූ පසු චෙකොස්ලොවැකියානුවන් ගේ චින්තනයටත් නිදහසක් ලැබුණා. ඒ අනුව එරට ජන සමාජය තුළ පැවතුණු, එහෙත්, යටපත් වී තිබූ එක්තරා කරුණක් ගැඹුරු බෙදුම් රේඛාවක් ආකාරයෙන් ඉස්මතු වුණා. ඒ චෙකොස්ලොවැකියාව සම්බන්ධයෙන් චෙක් ජාතිකයන් සහ ස්ලොවැක් ජාතිකයන් අතර තිබූ ආකල්පමය වෙනස යි.\r",
      {
        "entities": [
          [42, 61, "LOCATION"],
          [206, 221, "LOCATION"],
          [234, 238, "LOCATION"],
          [251, 259, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "දෙපාර්ශවයට ම “චෙකොස්ලොවැකියාව” නමැති ඒකකය රැක ගැනීමට අවශ්‍ය වුව ද ඉතිහාසයේ සිට පැවත එන සිත් රිදවීම් සහ කලකිරීම් හේතුවෙන් ජාතීන් දෙකම තමාට ම අනන්‍ය වූ ප්‍රතිසංස්කරණයක් කෙරෙහි ආශාව දැක්වූවා. ඒ හැඟීම එකම නිවසේ කාමර දෙකක රාත්‍රිය ගත කිරීමට කැමැත්ත දක්වන විවාහක යුවළක් බඳු යි.\r",
      { "entities": [[13, 30, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "මේ කාලවකවානුවේ දී ස්ලොවැක් ජාතිකයන් ගේ ජාතිකවාදී හැඟීම් ද තියුණු වෙමින් පැවතුණා. “චෙකොස්ලොවැකියාව” නම් ගෘහයේ තනි කාමරයක් වෙන්කර ගන්නවා වෙනුවට තමාට ම කියා නව නිවසක් අයත් කර ගැනීම දක්වා ඒ ජාතිකවාදී හැඟීම් වර්ධනය වුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [18, 26, "LOCATION"],
          [81, 98, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මේ අතර චෙක් ජාතිකයන් “චෙකොස්ලොවැක්වාදය” වැලඳ ගෙන සිටියා. ඔවුන්ට වෙන ම රාජ්‍යයක විශාල අවශ්‍යතාවක් තිබුණේ නැහැ. සන්ධීය රාජ්‍යය තුළ චෙක් ජාතිකයන් ගේ වරප්‍රසාදිත තත්ත්වය සාපේක්ෂ ව ඉහළ මට්ටමක පැවතුණු බැවින්, චෙකොස්ලොවැකියාව වශයෙන් රාජ්‍යය පවත්වා ගැනීමේ අපේක්ෂාවක් චෙක් ජාතිකයන් තුළ තිබුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [7, 11, "LOCATION"],
          [21, 39, "LOCATION"],
          [129, 133, "LOCATION"],
          [203, 218, "LOCATION"],
          [259, 263, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["දශක හතක පසුගාමී හැඟීම්\r", { "entities": [] }],
    [
      "1918 වර්ෂයේ සිට ම ස්ලොවැක්වරු “චෙකොස්ලොවැකියාව” යන සංකල්පයට සම්පූර්ණයෙන් ම අනුගත වුණේ නැහැ. සංවර්ධිත ලක්ෂණ වැඩි වශයෙන් කේන්ද්‍රගත වූ ප්‍රාග් නුවර පරිපාලනය තම ඉරණම තීරණය කරනවා වැනි පසුගාමී හැඟීමකින් ස්ලොවැක්වරුන් මේ දශක හත පුරාවට ම ජීවත් වුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "DATE"],
          [18, 29, "LOCATION"],
          [30, 47, "LOCATION"],
          [133, 140, "LOCATION"],
          [198, 211, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ස්ලොවැක් ජාතිකයන් ගේ එදිනෙදා ජීවිතය පවත්වා ගැනීමට අවශ්‍ය වන ආර්ථික ශක්තිය වැඩි වශයෙන් ප්‍රාග් පරිපාලනයෙන් සම්ප්‍රේෂණය වූ අතර, එහි ප්‍රතිලාභත් ස්ලොවැක්වරුන් භුක්ති වින්දා. කෙසේ නමුත්, එය මදිපුංචිකමක් ආකාරයෙන් ඔවුන්ට නොදැනුණා නොවෙයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 8, "LOCATION"],
          [86, 93, "LOCATION"],
          [142, 155, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      " 1992 වනවිට ස්ලොවැක් කලාපයේ ඒක පුද්ගල දල දේශීය නිෂ්පාදිතය, චෙක් කලාපයට සාපේක්ෂ ව හතරෙන් තුනකට ආසන්න අගයකට ළඟා වී තිබුණා. ප්‍රාග් නුවරට කේන්ද්‍රගත වූ දේශපාලනයේ ඇති දූෂිත ස්වභාවය නිසා චෙකොස්ලොවැකියානු ආර්ථිකයට ස්ලොවැක්වරුන් දක්වන දායකත්වය එතරම් ඉස්මතු වුණේ නැහැ. මේ ගැටලුව චෙක් ජාතිකයන්ට දැනුණේ තරමක් වෙනස් ආකාරයකින්. දුප්පත් සහ බැලූ බැල්මට අකෘතඥ වූ සිය අසල්වාසියා ගේ (ස්ලොවැක්වරු) ආර්ථික සහ කලාපීය සංවර්ධනය වෙනුවෙන් තමාගේ ම සාක්කුවලින් මුදල් අදිනවා වැනි හැඟීමක් චෙක් ජාතිකයන්ට ඇති වුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [1, 5, "DATE"],
          [12, 20, "LOCATION"],
          [59, 63, "LOCATION"],
          [121, 128, "LOCATION"],
          [182, 198, "LOCATION"],
          [208, 221, "LOCATION"],
          [271, 275, "LOCATION"],
          [367, 378, "LOCATION"],
          [461, 465, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["වේදනාවක් වුවත්, එක්වීමක් නැහැ\r", { "entities": [] }],
    [
      "චෙකොස්ලොවැකියාව යනු 20 වැනි සියවසේ සිදු වූ දේශපාලන, සමාජීය සහ ආර්ථික පෙරළිවලට වැඩි වශයෙන් මුහුණ දුන් රටක්. එබැවින්, ඉහත විස්තර කළ “ජාතීන් අතර නොගැළපීම” ප්‍රබල ව ඉස්මතු කර ගැනීමට තරම් චෙකොස්ලොවැකියාවට ඉතිහාසයෙන් ඉස්පාසුවක් ලැබුණේ නැහැ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 15, "LOCATION"],
          [183, 199, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කොමියුනිස්ට් පාලනය බිඳ වැටුණු වහාම ඒ නොගැළපීම ඉස්මතු වූ අතර, තවදුරටත් සන්ධීය රාජ්‍යයක් ලෙස චෙකොස්ලොවැකියාව පවත්වා ගෙන යෑමටත් ශක්තියක් තිබුණේ නැහැ. ඒ අනුව සාමකාමී පිළිවෙතක් අනුගමනය කරමින් 1993 ජනවාරි 01 වැනිදා සිට ස්ලොවැකියාව සහ චෙක් ජනරජය යන ස්වාධීන පාලන තන්ත්‍ර ස්ථාපිත කෙරුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [91, 106, "LOCATION"],
          [187, 201, "DATE"],
          [213, 224, "LOCATION"],
          [228, 238, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "බිඳ වැටුණු රාජ්‍යයක අවශේෂ වුව ද යුරෝපා කලාපයේ අනෙකුත් රටවලට වඩා සමීප අසල්වැසියන් ලෙස චෙක් ජනරජය සහ ස්ලොවැකියාව හැඳින්විය හැකි යි. විටෙක චෙකොස්ලොවැකියාවේ බිඳ වැටීම ජාතීන් දෙකට ම පරාජිත හැඟීම් ඇති කරන ආකාරයේ අතීත මතකයක් ලෙස දැනෙන අවස්ථා තිබෙනවා. නමුත්, යළි එක්විමේ අපේක්ෂාවක් ඔවුන්ට නැහැ. දික්කසාද වුවත්, වෛරී හැඟීම්වලින් තොර, එකිනෙකාට ගරු කරන මිනිසුන් දෙදෙනකු ආකාරයෙන් අද චෙක් ජනරජය සහ ස්ලොවැකියාව අනාගතයට මුහුණ දෙනවා.\r",
      {
        "entities": [
          [32, 38, "LOCATION"],
          [85, 95, "LOCATION"],
          [99, 110, "LOCATION"],
          [136, 152, "LOCATION"],
          [371, 381, "LOCATION"],
          [385, 396, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["නැවතත් වර්තමානයට\r", { "entities": [] }],
    [
      "පසුගිය දෙසැම්බර් 31 වැනිදා වෙල්වට් දික්කසාදයේ තිස්වැනි අවුරුද්ද සනිටුහන් වුණා. දැන් ඒ සිදුවීම චෙක් ජනරජයේ සහ ස්ලොවැකියාවේ වැඩිහිටියන්ට නැවත නැවත ස්මරණය කළ හැකි නොස්ටැල්ජි‍යාවක් බඳු යි.\r",
      {
        "entities": [
          [7, 19, "DATE"],
          [94, 105, "LOCATION"],
          [109, 121, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "    “මට ඒ නව අවුරුදු උදාව (1992) හොඳට මතක යි. අපි චෙකොස්ලොවැක් ගීතයේ චෙක් භාෂා කොටස සහ ස්ලොවැක් භාෂා කොටස යන දෙක ම ගායනා කළා. ඒක හරි හැඟීම්බර අවස්ථාවක්. එතැන් පටන් අපි ගායනා කරන්නේ අපිට උරුම භාගය විතරක් බව අපිට වැටහුණා. ගීතය විතරක් නෙවෙයි, අනෙක් හැමදේ ම බෙදෙන්නේ කොහොමද කියලා අපිට අදහසක් තිබුණේ නැහැ.”\r",
      {
        "entities": [
          [27, 31, "DATE"],
          [50, 62, "LOCATION"],
          [69, 73, "LOCATION"],
          [87, 95, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "42 හැවිරිදි මිරොස්ලාව් මිලෝටා, අතීතය සිහිපත් කළේ එලෙසින්.\r",
      { "entities": [[12, 29, "PERSON"]] }
    ],
    ["සියල්ල බෙදී ගියත්, අදත් ඔවුන් හොඳම මිතුරන්.\r", { "entities": [] }],
    [
      "ලොව පුරා විවිධ රටවල, ඒ ඒ රටවල්වලට අනන්‍ය වූ නීති පද්ධති තිබෙනවා. මින් බහුතරය, ශිෂ්ට යැයි සම්මත, සමාජයේ අභිවෘද්ධිය සහ ආරක්ෂාව සඳහා වැදගත් වූ නීති ලෙස හඳුනා ගන්නට පිළිවන්. මේ අතර, ඉතා විකාරරූපී වූ, ඒවා පවතින්නේ මන්දැයි පවා සිතා ගත නොහැකි නීති තිබෙනවා. දියුණු රටවල්වල පවා ඇති මේ සමහරක් නීති ගැන ඇසීම පවා විසුළු සහගත වෙනවා. මින් සමහරක් ඒවා, බැලූ බැල්මට මුග්ධ ලෙස පෙනුණත්, සවිස්තරාත්මකව පෙනී යන්නේ, ඇත්තෙන්ම ඒවා වල පෙනෙනවාට වඩා ගැඹුරු අර්ථයක් ගැබ්ව ඇති බව යි. \r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "මේ සමහරක් නම්, යාවත්කාලීන නොවීම නිසා ඇත්තෙන් ම කිසිදු ප්‍රයෝජනයක් නැති විකාරරූපී ගණයෙහි ලා ම සැලකිය හැකි ඒවා ලෙස පෙනෙනවා. මේවා රාශියක් ඇතත්, ඉන් ලොව වැඩිමනත් ම අවධානයට බඳුන් වූ නීති කිහිපයක් පිළිබඳ ලිපි දෙකකින් ඔබ වෙත ගෙන එන්නට අපි සූදානම්.  \r",
      { "entities": [] }
    ],
    ["එංගලන්තයේ අපූරු ‘සැමන්’ නීතිය\r", { "entities": [[0, 9, "LOCATION"]] }],
    [
      "එංගලන්තයේ අදටත් ක්‍රියාත්මක අපූරු නීතියක් තිබෙනවා. 1886 වසරේ ගෙන එන ලද ‘සැමන්’ පනතේ 32 වන වගන්තිය ප්‍රකා රව, කිසිවෙක් සැමන් මාළුවකු සැකකටයුතු ලෙස හසුරවනවා නම්, එය නීතියේ හැටියට දඬුවම් කළ හැකි වරදක් වෙනවා. මේ නීතිය එංගලන්තයේ සහ වේල්සයේ ක්‍රියාත්මක වෙනවා. සැමන් මත්ස්‍යයන් නීතිවිරෝධී ලෙස අල්ලා ගෙන, උන් සැක කටයුතු ලෙස පරිහරණය කරමින් සිටිය දී, නීතියට හසුවුවහොත්, උපරිම වශයෙන් දෑ අවුරුදු සිර දඬුවමකට යටත් කරන්නට එරට බලධාරීන්ට මෙමඟින් හැකියාව ලැබෙනවා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "LOCATION"],
          [51, 55, "DATE"],
          [214, 223, "LOCATION"],
          [227, 234, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["ජෝර්ජියාවේ කුකුළු නීතිය\r", { "entities": [[0, 10, "LOCATION"]] }],
    [
      "ජෝර්ජියාවේ ක්විට්මන් හි පනවා ඇති මෙම නීතිය බැලූ බැල්මට, ඉතා අමනෝඥ මෙන් ම විකාරරූපී නීතියක් ලෙස පෙනී ගියත්, ඇත්තෙන් ම මෙය පනවා තිබෙන්නේ, එහි යහමින් ඇති කුකුළු ගොවිපළවල සිටින කුකුළන්ටත්, ඔවුන්ගෙන් ප්‍රදේශයේ ජනතාවටත් වෙන අපහසුතා අවම කරවන අරමුණෙනු යි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 10, "LOCATION"],
          [11, 20, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මේ නීතියට අනුව, තමන් සතු කුකුළන්ට පාර මාරු වීමට ඉඩ දීම නීතියේ හැටියට වරදක් වෙනවා. එහි බලධාරීන් පවා කුකුළාට මෙන් ම කුකුළු මස්වලට ලබා දෙන්නේ ඉහළ තැනක්. සමහරෙක් ඔවුන් කුකුළන් ‘දේවත්වයෙන්’ සලකන බවට උසුළු විසුළු පවා කරනවා. ඔවුන් කුකුළු මස් ආහාරයට ගැනීමේ දී හැඳි ගෑරොප්පු පවා භාවිත කරන්නේ ඉතා අවම වශයෙනු යි. ඔවුනට මේ පුරුද්ද, ආහාර අඩු සමයක කුකුළන් නිසා දිවි බේරා ගත් බැවින් ඇති වුණු එකක් බැව් පැවසෙතත්, එය තහවුරු කරන්නට එතරම් සාක්ෂි නැහැ.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "වික්ටෝරියාවේ බල්බ මාරු කිරීමේ නීතිය\r",
      { "entities": [[0, 12, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "මේ නීතිය හමු වන්නේ ඔස්ට්‍රේලියාවේ වික්ටෝරියා ප්‍රාන්තයෙනු යි. එහි නීතිය අනුව, නිසි සුදුසුකම් නොමැති ව, ඔබට ඔබේ නිවසේ විදුලි බල්බය මාරු කිරීමට පවා හැකියාවක් තිබුණේ නැහැ. මේ ආකාරයෙන් තම නිවසේ හෝ බල්බ මාරු කිරීම නීතියේ හැටියට වරදක් වූ අතර, හසුවුවහොත් ඔස්ට්‍රේලියානු ඩොලර් 10 ක දඩයකට යටත් වන්නට සිදුවුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [19, 33, "LOCATION"],
          [34, 57, "LOCATION"],
          [248, 262, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඇත්තෙන් ම මෙය වික්ටෝරියාවේ බලධාරීන් පනවා තිබුණේ, ප්‍රාන්ත වැසියන්ගේ ම යහපත වෙනුවෙනු යි. අතීතයෙ සූත්‍රිකා පහන් ආශ්‍රිත විදුලි සැර වැදීම් වික්ටෝරියා ප්‍රාන්තයෙන් සැලකිය යුතු ලෙස වාර්තා වීම නිසා මේ නීති පනවා තිබුණා. එම නීති අනුව විදුලි බල්බ මාරු කිරීමේ සිට, විදුලි සැපයුම සම්බන්ධ කිසිදු කටයුත්තක් කළ හැකි වන්නේ, පුහුණුව සහ සුදුසුකම් ලත් විදුලි කාර්මිකයකු වන්නේ නම් පමණ යි. කෙසේ නමුත් පසුකාලීන ව විදුලි බල්බ සහ පේනු ආශ්‍රිත ආරක්ෂාව වැඩි උපාංග වෙළෙඳපොළට පැමිණීම නිසා 1998 වසරේ දී මෙම නීතිය මඳක් වෙනස් කෙරුණා. ඒ අනුව එම වසරෙන් පසුව, වික්ටෝරියා වැසියන්ට පේනුවක් බිත්තියෙන් ගැලවීම සහ තම නිවසේ විදුලි බල්බ මාරු කිරීම, සුදුසුකම් නොමැතිව වුව ද සිදු කළ හැකි වුණා.\r",
      {
        "entities": [
          [14, 26, "LOCATION"],
          [136, 159, "LOCATION"],
          [462, 466, "DATE"],
          [527, 537, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    ["ඇරිසෝනාවේ ‘බූරු’ නීතිය’\r", { "entities": [[0, 9, "LOCATION"]] }],
    [
      "අමෙරිකා එක්සත් ජනපදය විකාරරූපී නීති කිහිපයකට ම ප්‍රසිද්ධියක් උසුළනවා. මෙම නීතියට අනුව, ඒ ප්‍රාන්තයේ කිසිවකුට, රාත්‍රී 7 න් පසු, සිය සුරතල් බූරුවන් නාන කාමරයේ ඇති, නාන බේසම්වල නිදි කරවිය නොහැකි යි. \r",
      { "entities": [[0, 20, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "මෙම නීතිය පනවා ඇත්තේ1924 වසරේ දී කිසිවෙක් සිය බූරුවා, නාන බේසමක නිදි කරවා සිටිය දී, නගරයට ගංවතුර තත්ත්වයක් ඇතිවීම නිසා යි. මෙම ගංවතුර තත්ත්වය නිසා බූරුවා සැතපුමක් පමණ දුරකට ගසාගෙන ගොස් තිබුණු අතර, අවසානයේ, නගරයේ මිනිසුන් මහත් පරිශ්‍රමයක් දරා ඌ බේරාගෙන තිබුණා. මෙම බූරුවා බේරා ගන්නට විශාල ශ්‍රමයක් සහ මුදලක් වැයවීම නිසා, නැවත එවැන්නක් නොවන්නට මෙම නීතිය පැනවූවා.\r",
      { "entities": [] }
    ],
    [
      "ටියුරින් හි බල්ලන්  ඇවිදවීමේ නීතිය\r",
      { "entities": [[0, 8, "LOCATION"]] }
    ],
    [
      "ඉතාලියේ ටියුරින් හි වැසියන්, සිය සුරතල් සුනඛයා දිනකට තෙවරක්වත් ඇවිදීම සඳහා ගෙන යා යුතු වෙනවා. නෝසේ නම්, නීතියේ හැටියට එය වරදක් ලෙස සැලකෙන අතර, යුරෝ 500 ක දඩයකට යටත් වෙන්නට සිදුවෙනවා. මෙය මාතකදී සම්මත කර ගත් නීතියක් වන අතර, සතුන්ට රැකවරණය සහ කරුණාව දැක්වීමට මිනිසුන් දිරිමත් කිරීම උදෙසා මෙය පනවා තිබෙනවා. ඉතාලිය බල්ලන් සහ බළලුන් වැනි සුරතල් සතුන්ට සංවේදී රටක් වන අතර, ඔවුන්ගේ සුබසාධනය සඳහා වූ නීති රාශියක් එරට බලධාරීන් පනවා තිබෙනවා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 7, "LOCATION"],
          [8, 16, "LOCATION"],
          [304, 310, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙම නීතිය පැනවූ පසු, එරට පොලිසිය, යමෙක් සිය සුරතල් සුනඛයාට හරිහැටි සලකන්නේ නැතිනම්, එය පිළිබඳ ව ඔත්තු ලබා දෙන්නන්ට ත්‍යාග ලබා දීමට ද කටයුතු කළා. ටියුරින් නුවර ලොව සුරතල් සතුන්ගේ රැකවරණය උදෙසා, තදබල ම නීති ඇති නගරයක් ලෙස සැලකෙන අතර, ගෝල්ඩ් ෆිෂ් සතුන් ඉටි උරවල බහා විකිණීම, මිලදී ගැනීම සහ ප්‍රවාහනය කිරීමත් තහනම් කර තිබෙනවා.\r",
      { "entities": [[145, 158, "LOCATION"]] }
    ]
  ]
}
